<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Hadiths Sur La Réforme Des Coeurs on Tawhid First</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/tags/hadiths-sur-la-reforme-des-coeurs/</link><description>Recent content in Hadiths Sur La Réforme Des Coeurs on Tawhid First</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tawhidfirst.fr/tags/hadiths-sur-la-reforme-des-coeurs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Les caractéristiques des cœurs</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/les-caracteristiques-des-coeurs/</link><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/les-caracteristiques-des-coeurs/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/les-caracteristiques-des-coeurs/image.jpg" alt="Featured image of post Les caractéristiques des cœurs" /&gt;&lt;h1 id="les-caractéristiques-des-cœurs"&gt;Les caractéristiques des cœurs
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Ibn Majah rapporte, d&amp;rsquo;après Al Nawwas ibn Sam&amp;rsquo;an, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai entendu le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ dire : « Il n&amp;rsquo;est point de cœur qui ne se trouve entre deux doigts parmi les doigts du Tout-Miséricordieux. S&amp;rsquo;Il le veut, Il l&amp;rsquo;affermit dans la rectitude, et s&amp;rsquo;Il le veut, Il l&amp;rsquo;égare. » Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ ajoutait également : « Ô Toi qui raffermis les cœurs, affermis nos cœurs sur Ta religion. » &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Imam Ahmad rapporte d&amp;rsquo;après Umm Salama, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ répétait fréquemment cette invocation : « Ô Toi qui retournes les cœurs, raffermis mon cœur sur Ta religion. » Je l&amp;rsquo;interrogeai alors : « Ô Messager d&amp;rsquo;Allah, les cœurs peuvent-ils donc vaciller ? » Il répondit : « Assurément. Il n&amp;rsquo;est aucune créature parmi les fils d&amp;rsquo;Adam dont le cœur ne soit entre deux Doigts parmi les Doigts d&amp;rsquo;Allah. S&amp;rsquo;Il le veut, Il le maintient sur la voie de la droiture, et s&amp;rsquo;Il le veut, Il l&amp;rsquo;égare. » Nous implorons donc Allah, notre Seigneur, de ne point laisser nos cœurs s&amp;rsquo;égarer après nous avoir guidés, et de nous octroyer Sa miséricorde, car Il est, certes, le Grand Donateur. &lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il est primordial pour le musulman, tout en persévérant dans cette invocation, de connaître la nature et les états des cœurs égarés. Cela lui permet de mesurer la valeur de la rectitude et de la protection dont il jouit, ainsi que l&amp;rsquo;étendue des maux et des altérations dont Allah l&amp;rsquo;a prémuni. Il louera alors Allah pour ce salut et Le priera sans relâche de préserver son cœur, de le protéger de l&amp;rsquo;égarement et de la déviation, surtout parce que le cœur est prompt à se détourner. D&amp;rsquo;après Miqdad ibn Al Aswad, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai entendu le Messager d&amp;rsquo;Allah dire : « Le cœur des fils d&amp;rsquo;Adam est plus changeant qu&amp;rsquo;une marmite en pleine ébullition. » &lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;D&amp;rsquo;après Abu Musa Al Ash&amp;rsquo;ari, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Prophète ﷺ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En vérité, le cœur est comme une plume dans une vaste étendue, que le vent emporte d&amp;rsquo;un côté à l&amp;rsquo;autre. &lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cette instabilité s&amp;rsquo;explique notamment par l&amp;rsquo;influence des Fitan (épreuves) sur les cœurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah a décrit dans Son Livre les caractéristiques des cœurs malades et éprouvés, afin de nous enjoindre à la vigilance et de nous mettre en garde contre cet état. &lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au nombre de ces attributs figurent :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;aveuglement. Allah a dit (dans le sens rapproché) :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En vérité, ce ne sont pas les yeux qui s&amp;rsquo;aveuglent, mais ce sont les cœurs dans les poitrines qui s&amp;rsquo;aveuglent. [Sourate 22, v.46]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cette cécité constitue la forme la plus absolue de l&amp;rsquo;aveuglement, ainsi que sa source première. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une infirmité funeste en matière de religion, car elle occulte la vérité et empêche d&amp;rsquo;en percevoir l&amp;rsquo;évidente clarté, tout comme l&amp;rsquo;aveugle ne peut distinguer les formes visibles. Il ne s&amp;rsquo;agit nullement ici de nier la cécité physique &lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, puisque Allah a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;y a aucune restriction pour les aveugles. [Sourate 24, v.61]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il a également dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il fronça les sourcils et se détourna, car l&amp;rsquo;aveugle vint à lui. [Sourate 80, v.1-2]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le sens profond de ce verset est que la véritable cécité est celle du cœur (celle qui entrave la reconnaissance de la guidance) au point que la cécité physique paraît dérisoire en comparaison. Ainsi, elle est parfois niée en raison de son imperfection et de sa faiblesse, à l&amp;rsquo;instar de ce que l&amp;rsquo;on trouve dans certaines paroles prophétiques :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;« Al Riba est uniquement dans le crédit. » &lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;« L&amp;rsquo;eau est uniquement pour l&amp;rsquo;eau. » &lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;« La richesse n&amp;rsquo;est pas dans l&amp;rsquo;abondance des biens, mais dans la richesse de l&amp;rsquo;âme. » &lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;« Le pauvre n&amp;rsquo;est pas celui qui se contente d&amp;rsquo;une bouchée ou deux de nourriture, d&amp;rsquo;une datte ou deux. Le véritable pauvre est celui qui ne possède pas de quoi subvenir à ses besoins, et dont les gens ignorent la situation, si bien qu&amp;rsquo;ils ne lui donnent pas l&amp;rsquo;aumône. » &lt;sup id="fnref:10"&gt;&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;« L&amp;rsquo;homme fort n&amp;rsquo;est pas celui qui terrasse les gens, mais celui qui se maîtrise dans la colère. » &lt;sup id="fnref:11"&gt;&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Loin de nier la réalité de ces termes, le sens de ces expressions désigne plutôt ceux qui en sont les plus dignes. Ainsi, dans le verset : « En vérité, ce ne sont pas les yeux qui s&amp;rsquo;aveuglent, mais ce sont les cœurs dans les poitrines qui s&amp;rsquo;aveuglent », l&amp;rsquo;aveuglement véritable est celui du cœur, celui qui prive l&amp;rsquo;homme de la lumière de la foi et de la clairvoyance spirituelle.&lt;/p&gt;
&lt;ol start="2"&gt;
&lt;li&gt;Parmi ses attributs figure ce qui est mentionné dans la Parole d&amp;rsquo;Allah :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ou y a-t-il des cadenas sur les cœurs ? [Sourate 47, v.24]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leur cœur est cadenassé et voilé, de sorte que les sens du Coran ne les atteignent pas &lt;sup id="fnref:12"&gt;&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ils sont scellés sur le mal qu&amp;rsquo;ils renferment, si bien qu&amp;rsquo;aucun bien ne peut y pénétrer. Le cœur est alors semblable à une porte close par un verrou, empêchant quiconque d&amp;rsquo;accéder à ce qu&amp;rsquo;il y a derrière. Il en est de même pour le cœur : la foi ne saurait y entrer tant que ce verrou n&amp;rsquo;est pas ouvert.&lt;/p&gt;
&lt;ol start="3"&gt;
&lt;li&gt;Parmi ses attributs également : la fermeture et le scellement.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Allah a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah a fermé leur cœur. [Sourate 2, v.7]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah a scellé leur cœur. [Sourate 16, v.108]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La fermeture et le scellement consistent à recouvrir une chose de manière à empêcher toute intrusion. Si ces deux termes sont sémantiquement proches, le scellement se distingue en ce qu&amp;rsquo;il désigne une fermeture devenue nature et disposition (un état durable dont l&amp;rsquo;homme ne peut plus se défaire). &lt;sup id="fnref:13"&gt;&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start="4"&gt;
&lt;li&gt;Parmi ses caractéristiques figure également ce qui a été évoqué dans la parole d&amp;rsquo;Allah ﷾ :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mais Nous avons jeté des voiles sur leur cœur, de sorte qu&amp;rsquo;ils ne comprennent pas, et une surdité dans leurs oreilles. Quand bien même ils verraient tous les signes, ils n&amp;rsquo;y croiraient pas. [Sourate 6, v.25]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Nous avons mis des voiles sur leur cœur pour qu&amp;rsquo;ils ne le comprennent pas, et dans leurs oreilles une surdité. Et quand vous évoquez dans le Coran votre Seigneur, l&amp;rsquo;Unique, ils tournent le dos et fuient, par aversion. [Sourate 17, v.46]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous entourons leur cœur de voiles qui les empêchent de comprendre [le Coran], et les rendons sourds [à la vérité], si bien que tu auras beau les appeler à la droiture, ils ne seront jamais guidés. [Sourate 18, v.57]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le pluriel de « كِنَان » (kinān), semblable à « عِنَان » (ʿinān) et « أَعِنَة » (aʿinna), dont l&amp;rsquo;étymologie renvoie aux idées de voile et de recouvrement. Ils en attestèrent d&amp;rsquo;ailleurs contre eux-mêmes en disant :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ton message n&amp;rsquo;atteint pas nos cœurs enveloppés par des voiles, et nos oreilles y sont sourdes. Entre nous et toi se dresse un rideau. Agis donc à ta façon, et nous agirons à la nôtre. [Sourate 41, v.5]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ils mentionnèrent ainsi trois types d&amp;rsquo;occultation :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;celle du cœur, par les voiles ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;celle des oreilles, par la surdité ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;celle des yeux, par le rideau.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est comme s&amp;rsquo;ils disaient : « Nous ne saisissons pas ta parole, nous ne l&amp;rsquo;entendons pas, et nous ne te voyons pas. » Ou encore : « Je ne te considère que comme celui dont on ne comprend point les paroles et que l&amp;rsquo;on ne voit point. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, a dit : « Nos cœurs sont couverts de voiles, tel un carquois protégeant ses flèches. » &lt;sup id="fnref:14"&gt;&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Mujahid, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Comme l&amp;rsquo;étui des flèches. » &lt;sup id="fnref:15"&gt;&lt;a href="#fn:15" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Muqâtil, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Ils [nos cœurs] sont couverts, et nous ne comprenons donc pas ce que tu dis. » &lt;sup id="fnref:16"&gt;&lt;a href="#fn:16" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start="5"&gt;
&lt;li&gt;Parmi ses caractéristiques figure ce qui est mentionné dans la parole d&amp;rsquo;Allah ﷾ :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et ce jour-là, Nous ferons apparaître aux mécréants l&amp;rsquo;Enfer, bien visible. À ceux dont les yeux étaient sous un voile occultant Mon Rappel, et qui ne pouvaient supporter de l&amp;rsquo;entendre. [Sourate 18, v.100-101]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce verset revêt une double signification :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Leurs yeux étaient voilés aux implications du Rappel, notamment les signes d&amp;rsquo;Allah, les preuves de Son Tawhid et les merveilles attestant de Sa Toute-Puissance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leur cœur était voilé à la compréhension du Coran et à sa méditation, les empêchant de le prendre pour guide.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est précisément ce voilement du cœur qui précède celui de la vue.&lt;/p&gt;
&lt;ol start="6"&gt;
&lt;li&gt;Au nombre des attributs du cœur figure également ce qui est évoqué dans la parole d&amp;rsquo;Allah ﷾ :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et ils disent : « Nos cœurs sont enveloppés ». Allah les a plutôt maudits à cause de leur mécréance, tant ils croient peu. [Sourate 2, v.88]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Nous les avons maudits] en raison de leur rupture du pacte, de leur rejet des signes d&amp;rsquo;Allah, de leur meurtre injustifié des Prophètes, et de leur déclaration : « Nos cœurs sont enveloppés ». Allah a plutôt scellé leur cœur en raison de leur mécréance, de sorte qu&amp;rsquo;ils ne croient qu&amp;rsquo;un peu. [Sourate 4, v.155]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ces paroles signifient : « Nous ne saisissons ni ne comprenons tes propos. » Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, ainsi que Qatadah et Mujahid, qu&amp;rsquo;Allah leur fasse miséricorde, ont précisé : « Nos cœurs sont recouverts de voiles et enfermés dans des récipients ; ils ne saisissent pas tes paroles ni ne les comprennent. » &lt;sup id="fnref:17"&gt;&lt;a href="#fn:17" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ils ont ainsi prétendu que leur cœur fut créé dans des récipients hermétiques, s&amp;rsquo;estimant donc excusés de ne pas croire. Allah les a démentis en déclarant : « Allah a plutôt scellé leur cœur en raison de leur mécréance. » Et dans l&amp;rsquo;autre verset : « Allah les a plutôt maudits à cause de leur mécréance. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah a ainsi montré que le scellement des cœurs, ainsi que la privation de Sa grâce et de Sa guidée, résultent exclusivement de la mécréance qu&amp;rsquo;ils ont eux-mêmes choisie, la préférant à la foi. C&amp;rsquo;est en juste rétribution de leurs actes qu&amp;rsquo;Allah a scellé leur cœur et les a maudits. En d&amp;rsquo;autres termes : Nous n&amp;rsquo;avons pas créé vos cœurs voilés au point de vous rendre incapables de saisir ou de comprendre, tout en vous ordonnant une foi qui vous serait inaccessible. Au contraire, ce sont leurs propres agissements qui ont provoqué ce marquage et la fermeture de leur cœur. &lt;sup id="fnref:18"&gt;&lt;a href="#fn:18" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start="7"&gt;
&lt;li&gt;Parmi ces obstacles figure le voile. Celui-ci est évoqué dans la parole d&amp;rsquo;Allah ﷾ [rapportant leurs propres propos] :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Entre nous et toi se dresse un rideau. [Sourate 41, v.5]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et dans Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quand tu récites le Coran, Nous mettons entre toi et ceux qui ne croient pas à l&amp;rsquo;au-delà un voile invisible. [Sourate 17, v.45]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah interpose ainsi un écran entre eux et la récitation du Coran, ce qui les empêche de le comprendre, de le méditer et d&amp;rsquo;y adhérer. Ce sens est explicité dans Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certains d&amp;rsquo;entre eux viennent t&amp;rsquo;écouter, alors que Nous avons placé des voiles sur leur cœur, les empêchant de comprendre (le Coran), et que leurs oreilles sont lourdes. [Sourate 6, v.25]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ces trois entraves sont réunies dans Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ton message n&amp;rsquo;atteint pas nos cœurs enveloppés par des voiles, et nos oreilles y sont sourdes. Entre nous et toi se dresse un rideau. [Sourate 41, v.5]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah a indiqué que cette conséquence émane de Lui &lt;sup id="fnref:19"&gt;&lt;a href="#fn:19" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; : le rideau empêche de discerner la vérité, les voiles font obstacle à sa compréhension et la surdité rend toute écoute impossible. &lt;sup id="fnref:20"&gt;&lt;a href="#fn:20" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start="8"&gt;
&lt;li&gt;Parmi elles : Al Rân, tel qu&amp;rsquo;évoqué dans la parole d&amp;rsquo;Allah ﷾ :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Non ! Mais sur leur cœur se trouve le Rân (un voile de péchés et de mauvaises actions) qu&amp;rsquo;ils avaient accumulé. [Sourate 83, v.14]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce voile a recouvert leur cœur en raison de la profusion de leurs péchés et de leurs désobéissances, jusqu&amp;rsquo;à les cerner entièrement. Il compte parmi les voiles les plus épais et les plus opaques qui puissent affecter le cœur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mujâhid, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « C&amp;rsquo;est le péché qui s&amp;rsquo;ajoute au péché jusqu&amp;rsquo;à cerner le cœur et l&amp;rsquo;envelopper ; c&amp;rsquo;est ainsi que le cœur meurt. » Muqâtil, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Leurs mauvaises actions ont submergé leur cœur. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les Sunan d&amp;rsquo;Al Nassaï et d&amp;rsquo;Al Tirmidhi, Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, rapporte que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Lorsqu&amp;rsquo;un serviteur commet une faute, une tache noire se dépose sur son cœur. S&amp;rsquo;il cesse, implore le pardon et se repent, son cœur est alors poli. Mais s&amp;rsquo;il persiste, la noirceur s&amp;rsquo;accumule jusqu&amp;rsquo;à recouvrir tout son cœur. C&amp;rsquo;est le Rân dont Allah a dit : &amp;quot;Non ! Mais sur leur cœur se trouve le Rân qu&amp;rsquo;ils avaient accumulé&amp;quot;. »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al Tirmidhi a qualifié ce hadith d&amp;rsquo;authentique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Abd Allah ibn Mas&amp;rsquo;ud, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, a dit : « À chaque péché, un point noir est inscrit sur son cœur, jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;il soit entièrement noirci. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah ﷾ a ainsi révélé que les péchés qu&amp;rsquo;ils ont commis ont été la cause de ce Rân sur leur cœur.&lt;/p&gt;
&lt;ol start="9"&gt;
&lt;li&gt;Parmi elles : la surdité et l&amp;rsquo;alourdissement de l&amp;rsquo;ouïe, comme dans Sa parole, Exalté soit-Il :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sourds, muets et aveugles. [Sourate 2, v.18]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce sont ceux-là qu&amp;rsquo;Allah a maudits, a rendus sourds et aveugles. [Sourate 47, v.23]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et certes, Nous avons destiné pour l&amp;rsquo;enfer un grand nombre de djinns et d&amp;rsquo;humains. Ils ont des cœurs avec lesquels ils ne comprennent pas, des yeux avec lesquels ils ne voient pas, et des oreilles avec lesquelles ils n&amp;rsquo;entendent pas. Ils sont comme du bétail, mais encore plus égarés. Ceux-là sont les insouciants. [Sourate 7, v.179]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quant à ceux qui ne croient pas, il y a une lourdeur (surdité) dans leurs oreilles, et ils restent aveugles face au Coran ; ils sont appelés depuis un lieu lointain. [Sourate 41, v.44]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux, a dit : « Leurs oreilles sont sourdes à l&amp;rsquo;écoute du Coran, et ils restent aveugles face à lui. Allah a aveuglé leur cœur, si bien qu&amp;rsquo;ils ne comprennent pas. Ils sont appelés depuis un lieu lointain, comme le bétail qui ne comprend que l&amp;rsquo;appel et le cri. » Mujahid a ajouté : « Loin de leur cœur », signifiant qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;écoutent ni ne comprennent, à l&amp;rsquo;instar de celui qu&amp;rsquo;on interpelle de très loin : il ne peut ni entendre distinctement, ni saisir le sens du message. &lt;sup id="fnref:21"&gt;&lt;a href="#fn:21" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start="10"&gt;
&lt;li&gt;Parmi ses conséquences figure également la mutité. Allah ﷾ a dit :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sourds, muets [Bukmun]&amp;hellip; [Sourate 2, v.18]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Al Bukm&lt;/strong&gt; est le pluriel d&amp;rsquo;&lt;strong&gt;Abkam&lt;/strong&gt;, terme désignant celui qui est incapable de parler. La mutité revêt deux formes : celle du cœur et celle de la langue ; de même que la parole procède du cœur ou de la langue. La plus grave des deux est la mutité du cœur, tout comme sa cécité et sa surdité s&amp;rsquo;avèrent bien plus profondes que celles des sens physiques. C&amp;rsquo;est pourquoi Allah ﷾, les a décrits comme étant incapables de saisir la vérité par le cœur ou de la proclamer par la langue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le savoir parvient au serviteur par trois portes : son ouïe, sa vue et son cœur. Or, ces trois portes leur ont été fermées : l&amp;rsquo;ouïe s&amp;rsquo;est corrompue par la surdité, la vue par la cécité, et le cœur par la mutité. Cela rejoint la parole d&amp;rsquo;Allah ﷾ : « Ils ont des cœurs, mais ne comprennent pas. Ils ont des yeux, mais ne voient pas. Ils ont des oreilles, mais n&amp;rsquo;entendent pas. » [Sourate 7, v.179]. Il ﷾ a réuni ces trois facultés dans Sa parole : « Et Nous les avons dotés de l&amp;rsquo;ouïe, de la vue et de cœurs, mais ni leur ouïe, ni leurs yeux, ni leur cœur ne leur ont profité en quoi que ce soit, parce qu&amp;rsquo;ils niaient les signes d&amp;rsquo;Allah. » [Sourate 46, v.26]. Ainsi, lorsqu&amp;rsquo;Allah veut guider un serviteur, Il lui ouvre le cœur, l&amp;rsquo;ouïe et la vue. Mais s&amp;rsquo;Il veut son égarement, Il le rend sourd, aveugle et muet.&lt;/p&gt;
&lt;ol start="11"&gt;
&lt;li&gt;Parmi ces caractéristiques figure l&amp;rsquo;enveloppement [&lt;strong&gt;Al Ghishawa&lt;/strong&gt;].&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit du voile posé sur l&amp;rsquo;œil, comme l&amp;rsquo;a dit Allah ﷾ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous avons mis un voile sur sa vue. [Sourate 45, v.23]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce voile oculaire émane en réalité de celui qui recouvre le cœur, car le bien ou le mal que recèle le cœur se manifeste inévitablement dans le regard. L&amp;rsquo;œil est ainsi le miroir du cœur, laissant transparaître tout ce qu&amp;rsquo;il renferme.&lt;/p&gt;
&lt;ol start="12"&gt;
&lt;li&gt;Une autre de leurs caractéristiques est le détournement du chemin, de sorte qu&amp;rsquo;on ne puisse l&amp;rsquo;apercevoir. Allah ﷾ a dit :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est ainsi que la mauvaise action de Pharaon lui a été embellie et qu&amp;rsquo;il a été détourné du chemin. [Sourate 40, v.37]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Autrement dit : il fut détourné de la vérité et de la guidée à cause du faux qui lui a été enjolivé.&lt;/p&gt;
&lt;ol start="13"&gt;
&lt;li&gt;On compte aussi parmi elles l&amp;rsquo;endurcissement du cœur, tel qu&amp;rsquo;évoqué dans la parole d&amp;rsquo;Allah ﷾, Exalté soit-Il :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Mussa dit : « Ô notre Seigneur, Tu as accordé à Pharaon et à ses notables des parures et des richesses dans la vie présente pour que, ô notre Seigneur, ils égarent les gens de Ton chemin. Ô notre Seigneur, anéantis leurs richesses et endurcis leur cœur, afin qu&amp;rsquo;ils ne croient pas jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;ils voient le châtiment douloureux ». Il dit : « Votre prière est exaucée. Restez tous deux sur le droit chemin ». [Sourate 10, v.88-89]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cet endurcissement est une entrave et un empêchement. C&amp;rsquo;est pourquoi Ibn Abbas, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, a dit : « Il veut dire : prive-les », le sens étant : endurcis leur cœur et scelle-les afin qu&amp;rsquo;ils ne s&amp;rsquo;adoucissent point et ne s&amp;rsquo;ouvrent point à la foi. &lt;sup id="fnref:22"&gt;&lt;a href="#fn:22" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start="14"&gt;
&lt;li&gt;Figure également le détournement, comme l&amp;rsquo;a dit Allah ﷾ :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et quand une sourate est descendue, ils se regardent les uns les autres (en disant) : « Quelqu&amp;rsquo;un vous voit-il ? » Puis ils se détournent. Allah a détourné leur cœur parce qu&amp;rsquo;ils sont un peuple qui ne comprend rien. [Sourate 9, v.127]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah ﷾ nous informe ici de leur acte (le détournement) et de Sa sentence à leur égard : le détournement de leur cœur du Coran et de sa méditation. En effet, ils n&amp;rsquo;en sont pas dignes, le réceptacle n&amp;rsquo;étant ni apte ni réceptif. L&amp;rsquo;intégrité du cœur repose sur deux piliers : la qualité de la compréhension et la noblesse de l&amp;rsquo;intention. Or, leur cœur ne saisit rien et leurs intentions sont corrompues.&lt;/p&gt;
&lt;ol start="15"&gt;
&lt;li&gt;On trouve aussi leur déviation de la vérité, comme l&amp;rsquo;a dit Allah ﷾ :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Puis, quand ils dévièrent, Allah fit dévier leur cœur. [Sourate 61, v.5]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;inverse, Il mentionne que Ses serviteurs croyants L&amp;rsquo;implorent en ces termes :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seigneur ! Ne fais pas dévier nos cœurs après que Tu nous as guidés. [Sourate 3, v.8]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;étymologie du mot &lt;strong&gt;Zaygh&lt;/strong&gt; (déviance) désigne l&amp;rsquo;inclinaison. On dit ainsi : « le soleil a dévié (&lt;strong&gt;zaaghat&lt;/strong&gt;) » lorsqu&amp;rsquo;il amorce son déclin. L&amp;rsquo;égarement du cœur consiste donc à le faire dévier ; sa déviance est son inclinaison hors de la guidance vers l&amp;rsquo;égarement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, parmi ces caractéristiques, se trouve la mort des cœurs, conformément à la parole d&amp;rsquo;Allah ﷾ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certes, tu ne fais pas entendre les morts. [Sourate 27, v.80]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ou encore :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Est-ce que celui qui était mort et que Nous avons ramené à la vie, et à qui Nous avons assigné une lumière grâce à laquelle il marche parmi les gens, est semblable à celui qui est dans les ténèbres d&amp;rsquo;où il ne sortira pas ? [Sourate 6, v.122]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Citons également :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour qu&amp;rsquo;il avertisse celui qui est vivant. [Sourate 36, v.70]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tu ne peux faire entendre ceux qui sont dans les tombes. [Sourate 35, v.22]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le mécréant est ainsi décrit comme un être mort, semblable aux habitants des tombes. En effet, le cœur vivant est celui qui reconnaît la vérité, l&amp;rsquo;accepte, l&amp;rsquo;aime et l&amp;rsquo;élit par-dessus tout. Si le cœur meurt, il perd toute sensibilité, tout discernement entre le vrai et le faux, ainsi que toute aspiration vers la vérité ou aversion pour le faux ; il devient alors tel un corps sans vie. &lt;sup id="fnref:23"&gt;&lt;a href="#fn:23" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous demandons à Allah le pardon, la protection et une préservation durable ici-bas et dans l&amp;rsquo;au-delà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Ibn Majah (199) et authentifié par Al Albani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Muhsin Al &amp;lsquo;Abbad, qu&amp;rsquo;Allah le préserve, a dit dans son explication des Sunan d&amp;rsquo;Ibn Majah :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Ce hadith affirme l&amp;rsquo;attribut des Doigts d&amp;rsquo;Allah ﷿, et ils sont, à l&amp;rsquo;instar des autres attributs, affirmés d&amp;rsquo;une manière qui sied à Allah ﷾, sans chercher à définir le comment (Takyif), ni à la ressemblance (Tamthil), de même que sans altération (Tahrif), ni négation (Ta&amp;rsquo;til), ni interprétation allégorique (Ta&amp;rsquo;wil). Au contraire, tous Ses attributs relèvent de la même approche : ils sont affirmés d&amp;rsquo;une manière qui sied à Allah ﷿, conformément à Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Rien ne Lui ressemble, et c&amp;rsquo;est Lui l&amp;rsquo;Audient, le Clairvoyant. » [Sourate 42, v.11]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, ce qui est dit d&amp;rsquo;un de Ses attributs s&amp;rsquo;applique à tous les autres. C&amp;rsquo;est-à-dire : ils sont tous affirmés selon ce qui sied à Allah, tout en exemptant Allah ﷿, de toute ressemblance avec Ses créatures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ disait dans son invocation : « Ô Toi qui affermis les cœurs, affermis nos cœurs sur Ta religion. » Car les cœurs sont entre deux doigts parmi les Doigts du Tout-Miséricordieux, Il les retourne comme Il le veut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et il demandait à Allah ﷿ l&amp;rsquo;affermissement des cœurs sur Sa religion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S&amp;rsquo;Il le veut, Il maintient le cœur droit, le plaçant avec rectitude sur la voie, empli de la crainte d&amp;rsquo;Allah ﷿.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et s&amp;rsquo;Il le veut, Il le fait dévier, l&amp;rsquo;écartant de la vérité. Tel est le sens de l&amp;rsquo;égarement des cœurs : leur inclinaison et leur détournement de la rectitude, ainsi que l&amp;rsquo;a dit Allah ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Puis, quand ils dévièrent, Allah fit dévier leur cœur. » [Sourate 61, v.5]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu&amp;rsquo;ils dévièrent, ils furent châtiés par une déviation accrue en plus de la première.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Car le péché appelle le péché, tout comme la bonne action appelle la bonne action. Parmi les récompenses de la bonne action figure la bonne action qui la suit, et parmi les châtiments du péché figure l&amp;rsquo;épreuve d&amp;rsquo;un péché ultérieur. S&amp;rsquo;Il le veut, Il le maintient droit, et s&amp;rsquo;Il le veut, Il le fait dévier. S&amp;rsquo;Il le veut, Il le maintient droit de sorte qu&amp;rsquo;il soit ferme dans l&amp;rsquo;obéissance à Allah et dans ce qu&amp;rsquo;Allah a légiféré. Ou bien Il le fait dévier de la vérité et de la guidance, l&amp;rsquo;inclinant vers les autres sentiers qui s&amp;rsquo;écartent du chemin droit, comme l&amp;rsquo;a dit Allah ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Et voilà Mon chemin dans toute sa rectitude, suivez-le donc, et ne suivez pas les sentiers qui vous écartent de Sa voie. » [Sourate 6, v.153]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Car la constance sur le droit chemin constitue la rectitude, et c&amp;rsquo;est là la rectitude du cœur. Quant au fait de s&amp;rsquo;écarter de ce chemin pour emprunter les autres sentiers latéraux, situés à sa droite et à sa gauche, et vers lesquels appellent les gens de l&amp;rsquo;égarement, quiconque les emprunte s&amp;rsquo;égare et dévie. Il s&amp;rsquo;agit du détournement de la voie de la guidance vers ces chemins tortueux et ces sentiers qui s&amp;rsquo;écartent du droit chemin. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Cheikh, qu&amp;rsquo;Allah le préserve, ajoute également, comme clarification à une ambiguité que certains utilisent pour nier la réalité de cet attribut d&amp;rsquo;essence :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Et le fait de dire que les cœurs sont entre ces deux Doigts parmi les Doigts du Tout-Miséricordieux ne signifie pas qu&amp;rsquo;il y ait contact entre les cœurs et les Doigts. En effet, Allah ﷿ tient toute chose dans Sa Main, et toute chose relève de Sa volonté et de Son vouloir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or il est connu qu&amp;rsquo;Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« &amp;hellip;et les nuages assujettis entre le ciel et la terre » [Sourate 2, v.164]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Or les nuages ne touchent ni le ciel, ni la terre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, le fait d&amp;rsquo;être « entre » n&amp;rsquo;implique pas nécessairement qu&amp;rsquo;il y ait contact, ni qu&amp;rsquo;il y ait mélange. »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Ahmad (26576) et authentifié par Al Albani dans Al Silsilah Al Sahiha (2091).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[C] Ce sujet, qui concerne les caractéristiques des cœurs, est extrêmement important pour le musulman, lequel se doit de les connaître à la lumière de la Révélation : le Coran et la Sunnah. Lorsque tu lis le Livre d&amp;rsquo;Allah, tu remarques de nombreuses caractéristiques du cœur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, nous avons vu la parole d&amp;rsquo;Allah :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Le jour où ni les biens ni les enfants ne seront d&amp;rsquo;aucune utilité, sauf pour celui qui viendra à Allah avec un cœur sain. » [Sourate 26, v.88-89]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La pureté est l&amp;rsquo;une de ses caractéristiques essentielles : qu&amp;rsquo;il soit pur de tout Shirk et de tout ce qui est cause de la colère d&amp;rsquo;Allah. Le Coran évoque les attributs du cœur, qu&amp;rsquo;ils soient élogieux ou blâmables. Il est demandé au musulman de connaître les attributs qui ont été condamnés afin de s&amp;rsquo;en prémunir, et c&amp;rsquo;est par cette préservation que se réalise la pureté du cœur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est rapporté dans plus d&amp;rsquo;un hadith que les cœurs sont entre deux doigts parmi les doigts du Tout-Miséricordieux. S&amp;rsquo;Il le veut, Il les raffermit dans la droiture, et s&amp;rsquo;Il le veut, Il les égare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, les cœurs se divisent en deux catégories : des cœurs fermes dans l&amp;rsquo;obéissance et l&amp;rsquo;adoration, qui s&amp;rsquo;orientent vers ce qu&amp;rsquo;Allah agrée ; et des cœurs, qu&amp;rsquo;Allah nous en préserve tous, égarés du droit chemin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Prophète ﷺ invoquait Allah en disant : « Ô Toi qui raffermis les cœurs, raffermis mon cœur sur Ta religion. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le hadith rapporté par Umm Salama, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, il a également dit : « Nous demandons donc à Allah, notre Seigneur, qu&amp;rsquo;Il ne détourne pas nos cœurs après les avoir guidés et qu&amp;rsquo;Il nous accorde Sa miséricorde, car c&amp;rsquo;est Lui, certes, le Grand Donateur. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette invocation est mentionnée dans le Coran, au début de la sourate Âl &amp;lsquo;Imrân :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Notre Seigneur, ne laisse pas dévier nos cœurs après que Tu nous as guidés et accorde-nous Ta miséricorde. C&amp;rsquo;est Toi, certes, le Grand Donateur. » [Sourate 3, v.8]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Le cœur est de nature changeante, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;origine même du nom cœur (القلب) qui provient de la changeabilité (التقلب). C&amp;rsquo;est ainsi qu&amp;rsquo;il fut dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ما سَمَّى القَلْبَ إلَّا مِنْ تَقَلُّبِهِ · فَاحْذَرْ عَلَى القَلْبِ مِنْ قَلْبٍ وَتَحْوِيلِ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Le cœur n&amp;rsquo;a été ainsi nommé qu&amp;rsquo;en raison de son inconstance, alors garde ton cœur des retournements et des revirements. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La création des cieux et de la terre ne peut tenir que par Allah :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Certes, Allah retient les cieux et la terre de sorte qu&amp;rsquo;ils ne s&amp;rsquo;effondrent pas. » [Sourate 35, v.41]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cette création, qui est encore plus grandiose que la nôtre, ne peut être stable sans Allah, alors que dire de nos faibles cœurs :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« La création des cieux et de la terre est assurément plus grandiose que la création des hommes, mais la plupart des gens ne le savent pas. » [Sourate 40, v.57]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si Allah a dit concernant le meilleur des messagers :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Et si Nous ne t&amp;rsquo;avions pas affermi, tu aurais failli pencher vers eux quelque peu. » [Sourate 17, v.74]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alors que dire de notre besoin d&amp;rsquo;Allah pour ce raffermissement des cœurs sur la vérité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si le Prophète ﷺ craignait pour ses nobles Compagnons, ceux qui ont atteint les plus hauts degrés de la foi, alors que dire de ceux qui les ont suivis. D&amp;rsquo;après Anas ibn Malik, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ répétait souvent cette invocation : « Ô Toi qui retournes les cœurs, affermis mon cœur dans Ta religion ! » Je lui dis alors : « Ô Prophète d&amp;rsquo;Allah, nous avons cru en toi et en ce que tu as apporté, crains-tu donc pour nous ? » Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ répondit : « Oui, car les cœurs sont entre deux doigts parmi les doigts d&amp;rsquo;Allah. Il les retourne comme Il veut. » [Rapporté par Al Tirmidhi (2140) et jugé bon par Al Albani, Hidayat Al Ruwat (98)]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al Qurtubi, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, après avoir cité le hadith de &amp;lsquo;Aisha, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, qui évoque cette réalité des cœurs qui sont entre deux doigts d&amp;rsquo;Allah, dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Et puisque la guidée relève d&amp;rsquo;Allah seul, que la droiture est suspendue à Sa volonté, que l&amp;rsquo;issue finale demeure voilée et que le décret divin est irrésistible, alors ne t&amp;rsquo;enorgueillis pas de ta foi, de tes œuvres, de ta prière, de ton jeûne ni de l&amp;rsquo;ensemble de tes actes de dévotion. Car tout cela, bien qu&amp;rsquo;il relève de ton acquisition, n&amp;rsquo;en est pas moins la création de ton Seigneur, Sa faveur répandue sur toi et Son bienfait. Ainsi, chaque fois que tu t&amp;rsquo;en glorifies, tu ressembles à celui qui se vante d&amp;rsquo;un bien appartenant à autrui. Et peut-être te le retirera-t-Il, de sorte que ton cœur se retrouvera plus vide de tout bien que le ventre d&amp;rsquo;un chameau creux. Combien de jardins dont les fleurs étaient, le soir venu, fraîches et luxuriantes, se sont réveillés au matin avec des fleurs desséchées et brisées, ou sur lesquels a soufflé le vent stérile. Il en va de même du serviteur : il passe la nuit le cœur illuminé et sain par l&amp;rsquo;obéissance à Allah, puis se réveille le matin le cœur assombri et malade par la désobéissance. Telle est l&amp;rsquo;œuvre du Tout-Puissant, du Sage, du Créateur, de l&amp;rsquo;Omniscient. » [Kitab al-Tadhkira bi-ahwal al-mawta wa-umur al-akhira (1/197)]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai questionné Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq, qu&amp;rsquo;Allah le préserve, sur la sagesse d&amp;rsquo;avoir évoqué dans ces hadiths le nom d&amp;rsquo;Allah, Al Rahman (Le Tout-Miséricordieux) : « Est-ce qu&amp;rsquo;il y a en cela une indication que le musulman obéissant ne doit pas être trompé par sa personne, car sa guidée n&amp;rsquo;est que le fruit de la Miséricorde d&amp;rsquo;Allah ? Tandis que le désobéissant ne doit pas désespérer de la miséricorde d&amp;rsquo;Allah dans la réforme de son cœur ? Ainsi il reste constamment entre espoir et crainte dans toutes ces situations ? » Il a répondu que oui, il se peut que ces sens soient évoqués. « Y a-t-il également une réplique aux Jabriyya qui utilisent ce hadith pour justifier leur croyance corrompue, car le fait que le serviteur soit égaré sans aucune volonté de sa part s&amp;rsquo;oppose à la miséricorde d&amp;rsquo;Allah ? » « Oui, cela est aussi possible. »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Ahmad (23816) et Al Hakim (3142), authentifié par Al Albani dans Al Silsilah Al Sahiha (1772).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Ahmad (23816) et Al Hakim (3142), authentifié par Al Albani dans Al Silsilah Al Sahiha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[C] Le cœur est à l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;une plume ballotée par le vent des passions. La guidée descendue d&amp;rsquo;Allah est la source de sa réforme, tandis que les passions sont la cause de sa déviation. Cette parabole est édifiante pour le croyant : elle l&amp;rsquo;incite à être particulièrement vigilant face aux passions, car elles sont néfastes pour son cœur et le désorientent. Il s&amp;rsquo;écarte alors de tout ce qui pourrait détourner et faire dévier son cœur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Dans d&amp;rsquo;autres versions du hadith, le terme « vents » est employé au pluriel, ce qui renforce encore l&amp;rsquo;image de fragilité : celle d&amp;rsquo;une feuille (du cœur) légère et vulnérable, livrée à des vents multiples, soufflant de directions opposées et de forces inégales. Tantôt portée, tantôt ballotée, elle ne dispose d&amp;rsquo;aucune prise stable et se trouve constamment exposée aux variations qui la dominent.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Pour plus de détails, se référer à Shifa Al &amp;lsquo;Alil de Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, (1/299-331).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[C] Le Coran renferme de nombreux versets qui citent les caractéristiques des cœurs malades. Ibn Al Qayyim a longuement discuté de ce sujet dans son livre Shifa Al &amp;lsquo;Alil et sur lequel s&amp;rsquo;appuie la synthèse qui suit.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] En réalité, cette cécité physique peut devenir une source de récompense pour le croyant touché par ce handicap. Il accepte le décret d&amp;rsquo;Allah sur lui avec reconnaissance et patience, aspirant, par cette soumission, à la récompense. Ici-bas, Allah lui allège cette perte en aiguisant ses autres sens, et dans l&amp;rsquo;au-delà, le Paradis, dont la plus infime place surpasse cette terre et tout ce qu&amp;rsquo;elle renferme. Que dire alors du bienfait suprême qui sera accordé à ses habitants : la vision d&amp;rsquo;Allah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al Bukhari rapporte dans son Sahih, dans le chapitre sur le mérite de celui qui a perdu la vue, selon Anas ibn Malik, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Allah a dit : &amp;quot;Si Je prive Mon serviteur de ses deux choses les plus chères (c&amp;rsquo;est-à-dire ses yeux) et qu&amp;rsquo;il reste patient, Je le laisserai entrer au Paradis en compensation de celles-ci.&amp;quot; »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, le véritable aveuglement n&amp;rsquo;est pas celui du corps, qui peut être une voie vers le Paradis, mais celui du cœur, qui refuse de voir la lumière de la Révélation et dont les ténèbres annoncent celles qui le cerneront dans l&amp;rsquo;au-delà.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Muslim (1596).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Muslim (343).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (6446) et Muslim (1051).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:10"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (1479) et Muslim (1039).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:11"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (6114) et Muslim (2609).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:12"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Il fait référence au début du verset : « Ne méditent-ils donc pas sur le Coran, ou y a-t-il sur des cœurs des cadenas ? ». C&amp;rsquo;est une réprobation et une mise en évidence de l&amp;rsquo;état de leur cœur, qui ne sont pas ouverts à la méditation des sens auxquels le Coran appelle. L&amp;rsquo;emploi de l&amp;rsquo;indéfini (&amp;quot;des cœurs&amp;quot;), vise soit à accentuer la gravité de leur état, soit à désigner les cœurs de certains d&amp;rsquo;entre eux. Il n&amp;rsquo;a pas été dit « leur cœur », car leur cœur lui-même ne leur a pas été bénéfique. En revanche, les « cadenas » leur ont été annexés, car ce qualificatif correspond à leur état constant d&amp;rsquo;incrédulité et d&amp;rsquo;obstination.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:13"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] C&amp;rsquo;est la différence évoquée par Ibn Al Qayyim dans Shifa Al &amp;lsquo;Alil (1/304). Al Khatm désigne le recouvrement ou fermeture du cœur, tandis que Al Tab&amp;rsquo; est un scellement enraciné dont l&amp;rsquo;effet est durable. Ainsi, Al Tab&amp;rsquo; est plus grave que Al Khatm par son effet persistant.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:14"&gt;
&lt;p&gt;Tafsir Al Bassit (19/419)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:15"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par &amp;lsquo;Abd Al Razzaq dans son Tafsir (2688)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:15" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:16"&gt;
&lt;p&gt;Tafsir Al Bassit (19/419)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:16" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:17"&gt;
&lt;p&gt;Jami&amp;rsquo; Al Bayan d&amp;rsquo;Al Tabary (2/228), Kashf Al Bayan d&amp;rsquo;Al Tha&amp;rsquo;labi (3/440)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:17" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:18"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Ce sujet est d&amp;rsquo;une grande importance, car il touche à la foi en Allah et à Son décret. De nombreuses personnes se sont égarées en niant la réalité de ces actions d&amp;rsquo;Allah, tandis que d&amp;rsquo;autres ont été saisies de doutes ou ont nourri de mauvaises opinions. Allah a expliqué à plusieurs reprises dans le Coran que les obstacles placés sur les cœurs, les oreilles et les yeux ne sont pas arbitraires, mais constituent une conséquence et un châtiment proportionné à leur choix volontaire de l&amp;rsquo;incrédulité et du rejet des messagers. Ainsi, le scellement, la fermeture, etc., du cœur sont la sanction de leur refus et de leur mépris antérieur de la vérité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Al Qayyim a dit dans Madarij Al Salikin (1/66) : &amp;quot;Allah ﷾ a dit : « Il n&amp;rsquo;appartient pas à Allah d&amp;rsquo;égarer un peuple après qu&amp;rsquo;Il l&amp;rsquo;a guidé, jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;Il lui ait clairement exposé ce qu&amp;rsquo;il doit craindre » [Sourate 9, v.115]. Cet égarement est donc un châtiment de Sa part à leur égard : alors qu&amp;rsquo;Il leur avait apporté la clarté, ils n&amp;rsquo;acceptèrent pas ce qu&amp;rsquo;Il leur avait exposé et n&amp;rsquo;en firent rien, Il les a alors punis en les détournant de la guidée. Allah ﷾ n&amp;rsquo;a jamais égaré quiconque sans avoir préalablement reçu cette démonstration.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tu comprends cela, tu sauras le secret du décret, et de nombreux doutes et soupçons se dissiperont dans ce chapitre. Tu comprendras également la sagesse d&amp;rsquo;Allah dans l&amp;rsquo;égarement de ceux de Ses serviteurs qu&amp;rsquo;Il égare. Le Coran affirme cela à plusieurs reprises, telle Sa parole : « Et lorsqu&amp;rsquo;ils dévièrent, Allah fit dévier leur cœur » [Sourate 61, v.5], et Sa parole : « Et de leur déclaration : &amp;quot;Nos cœurs sont enveloppés&amp;quot;. Allah a plutôt scellé leur cœur en raison de leur mécréance » [Sourate 4, v.155]. Le premier cas relève de la mécréance par entêtement, le second de la mécréance par scellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et Sa parole : « Et Nous détournerons leur cœur et leurs yeux (de la guidée), car ils ont refusé d&amp;rsquo;y croire pour la première fois, et Nous les laisserons errer aveuglément dans leur transgression. » [Sourate 6, v.110]. Il les a donc punis pour avoir abandonné la foi en Lui après qu&amp;rsquo;elle leur fut apparue clairement et qu&amp;rsquo;ils en eurent la certitude, en détournant leur cœur et leurs regards, si bien qu&amp;rsquo;ils ne trouvèrent plus la guidée. Médite ce passage avec soin, car c&amp;rsquo;est un sujet d&amp;rsquo;une importance majeure.&amp;quot;&amp;#160;&lt;a href="#fnref:18" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:19"&gt;
&lt;p&gt;[C] Toute chose bien ou mauvaise présente dans le cœur ne peut provenir que d&amp;rsquo;Allah. C&amp;rsquo;est pourquoi la personne doit s&amp;rsquo;orienter, implorer Allah pour qu&amp;rsquo;Il place dans son cœur le bien et qu&amp;rsquo;Il repousse tout mal. Mutarif ibn &amp;lsquo;Abdillah ibn Shighir, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, qui compte parmi les Tabi&amp;rsquo;in, a dit : « Si l&amp;rsquo;on sortait mon cœur et le plaçait dans ma main gauche, et que le bien dans son intégralité était placé dans ma main droite, je ne pourrais introduire quoi que ce soit dans mon cœur, si ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;y place. » [cf. Hilyat al-Awliya (2/201), Siyar A&amp;rsquo;lam Al Nubala (4/190)]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le cas de la foi, l&amp;rsquo;obéissance et l&amp;rsquo;adoration :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Mais Allah vous a fait aimer la foi et l&amp;rsquo;a embellie dans vos cœurs, et Il vous a fait haïr la mécréance, la perversité et la désobéissance. Tels sont ceux qui sont bien guidés. » [Sourate 49, v.7]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ils te rappellent leur conversion à l&amp;rsquo;Islam comme si c&amp;rsquo;était une faveur de leur part. Dis : &amp;ldquo;Ne me rappelez pas votre conversion à l&amp;rsquo;Islam comme une faveur. C&amp;rsquo;est tout au contraire une faveur dont Allah vous a comblés en vous dirigeant vers la foi, si toutefois vous êtes véridiques.&amp;rdquo; » [Sourate 49, v.17]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Et n&amp;rsquo;eussent été la grâce d&amp;rsquo;Allah envers vous et Sa miséricorde, nul d&amp;rsquo;entre vous n&amp;rsquo;aurait jamais été pur. Mais Allah purifie qui Il veut. Et Allah est Audient et Omniscient. » [Sourate 24, v.21]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[NDT] À Allah appartiennent les cieux et la terre et tout ce qu&amp;rsquo;il y a entre eux. Il est le Roi qui administre Son royaume comme Il le veut, avec sagesse, miséricorde et justice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sa souveraineté et Sa sagesse sont absolues :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Et à Lui appartient la Majesté dans les cieux et sur la terre, et Il est le Tout-Puissant, le Sage. » [Sourate 45, v.37]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sa miséricorde touche toute Sa création :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ma miséricorde englobe toute chose. » [Sourate 7, v.156]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Sa justice parfaite est établie :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Quiconque fait une bonne œuvre, c&amp;rsquo;est pour son bien ; et quiconque fait le mal, il le fait à ses dépens. Ton Seigneur, cependant, n&amp;rsquo;est point injuste envers les serviteurs. » [Sourate 41, v.46]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tout ce qui advient, qu&amp;rsquo;il soit favorable ou non, se réalise par Sa volonté. Si un bien nous atteint, c&amp;rsquo;est par Sa grâce ; et si un mal nous touche, c&amp;rsquo;est selon Sa justice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans Zad al-Ma&amp;rsquo;ad (3/278), à propos de la parole d&amp;rsquo;Allah :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Tout bien qui t&amp;rsquo;atteint vient d&amp;rsquo;Allah, et tout mal qui te frappe vient de toi-même. » [Sourate 4, v.79]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ici, les termes « bien » et « mal » désignent respectivement la grâce et l&amp;rsquo;adversité. La grâce émane d&amp;rsquo;Allah qui l&amp;rsquo;accorde par faveur, tandis que l&amp;rsquo;adversité prend sa source dans l&amp;rsquo;être du serviteur et dans ses œuvres. Le premier cas relève de Sa faveur, le second de Sa justice. Ainsi, le serviteur oscille entre Sa faveur et Sa justice : Sa grâce le touche et Son décret s&amp;rsquo;accomplit sur lui, tandis que Son jugement procède d&amp;rsquo;une justice parfaite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le premier verset se conclut par Sa parole : « Certes, Allah est Omnipotent. », après avoir dit : « Dis : cela vient de vos propres âmes. » [Sourate 3, v.165]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah les informe ainsi de l&amp;rsquo;universalité de Sa puissance conjointe à Sa justice, et qu&amp;rsquo;Il est à la fois Juste et Tout-Puissant. En cela s&amp;rsquo;établissent à la fois le Décret divin et les causes : Il mentionne la cause en l&amp;rsquo;attribuant aux âmes des hommes, et affirme l&amp;rsquo;omnipotence en se l&amp;rsquo;attribuant à Lui-même. Le premier aspect réfute la thèse du déterminisme absolu (Al Jabr), tandis que le second réfute la négation du décret. Cela s&amp;rsquo;accorde parfaitement avec Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« À quiconque parmi vous veut se diriger vers la voie droite ; mais vous ne pouvez vouloir, à moins qu&amp;rsquo;Allah veuille, le Seigneur de l&amp;rsquo;Univers. » [Sourate 81, v.28-29]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&amp;#160;&lt;a href="#fnref:19" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:20"&gt;
&lt;p&gt;[C] Le rideau (Al Hijab) est lié à la vue, les voiles (Al Akinah) au cœur et la surdité (Al Waqar) à l&amp;rsquo;ouïe.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:20" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:21"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Ils sont assimilés aux bestiaux en raison des similitudes qui les rapprochent d&amp;rsquo;eux dans l&amp;rsquo;assouvissement de leurs besoins corporels. Ils sont entièrement absorbés et préoccupés par cette vie éphémère, insouciants à la réalité de ce monde et celle de l&amp;rsquo;au-delà. Ils ignorent ainsi le sens de leur création, celle pour laquelle Allah a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Je n&amp;rsquo;ai créé les djinns et les hommes que pour qu&amp;rsquo;ils M&amp;rsquo;adorent. » [Sourate 51, v.56]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les animaux connaissent la raison de leur création et œuvrent à sa réalisation. Il est rapporté du hadith d&amp;rsquo;Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Tandis qu&amp;rsquo;un homme conduisait une vache, il monta sur son dos et la frappa. Elle dit alors : &amp;ldquo;Nous n&amp;rsquo;avons pas été créés pour cela, nous avons seulement été créés pour labourer.&amp;rdquo; » [Rapporté par Al Bukhari (3471)]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les animaux cherchent ce qui leur est bénéfique et évitent ce qui leur est nuisible. Ainsi, lorsqu&amp;rsquo;ils vivent en groupe, ils suivent celui qui les guide, les oriente vers un chemin sûr et veille à leur subsistance et à leur protection. À cet égard, l&amp;rsquo;histoire de la fourmi à l&amp;rsquo;époque de Sulayman est éloquente : consciente du danger imminent, elle avertit les autres et les appela à se réfugier dans leurs demeures, afin de les préserver d&amp;rsquo;une destruction dans cette vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quant à eux, malgré les facultés de raison et de discernement qui leur sont accordées, ils s&amp;rsquo;adonnent à ce qui leur est nuisible et délaissent, voire combattent, ce qui leur est profitable. Là où les fourmis écoutèrent l&amp;rsquo;avertissement et se hâtèrent vers la protection et le salut, eux le démentent et se précipitent vers la perdition de l&amp;rsquo;au-delà. Allah les appelle à se réfugier dans les demeures de la félicité éternelle, mais ils refusent cette protection, s&amp;rsquo;en détournent volontairement et préfèrent emprunter les voies de l&amp;rsquo;égarement, lesquelles mènent inévitablement à leur perte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans Madarij Al Salikin (3/188-189) :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Les cinq sens possèdent une forme et un esprit, et leur esprit constitue la part du cœur et sa véritable portion. Parmi les hommes, il en est dont le cœur n&amp;rsquo;en reçoit aucune part, si ce n&amp;rsquo;est celle qu&amp;rsquo;en reçoivent les bestiaux. Il se trouve ainsi à leur rang, et entre lui et elles ne subsiste que le premier degré de l&amp;rsquo;humanité. C&amp;rsquo;est pour cette raison qu&amp;rsquo;Allah les a comparés au bétail, allant même jusqu&amp;rsquo;à les déclarer plus égarés encore. Ainsi a-t-Il dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Penses-tu que la plupart d&amp;rsquo;entre eux entendent ou raisonnent ? Ils ne sont que comme des bestiaux, voire plus égarés encore. » [Sourate 25, v.44]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi Allah a nié aux mécréants l&amp;rsquo;ouïe, la vue et l&amp;rsquo;intelligence :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;soit parce qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;en tirent aucun profit, ces facultés étant alors ravalées au rang du néant ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;soit parce que la négation porte sur l&amp;rsquo;ouïe, la vue et la perception de leur cœur.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Et cela leur apparaîtra clairement lorsque les réalités des choses se dévoileront, comme l&amp;rsquo;avoueront les gens de la Fournaise :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Si nous avions écouté ou réfléchi, nous ne serions pas du nombre des gens de la Fournaise. » [Sourate 67, v.10]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&amp;#160;&lt;a href="#fnref:21" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:22"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Ibn Abi Hatim dans son exégèse, cité d&amp;rsquo;après l&amp;rsquo;exégèse d&amp;rsquo;Al Qurtubi (8/374).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:22" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:23"&gt;
&lt;p&gt;[C] Les cœurs sont morts sans la révélation qui leur donne vie. « Et c&amp;rsquo;est ainsi que Nous t&amp;rsquo;avons révélé une âme [le Coran] provenant de Notre ordre. Tu n&amp;rsquo;avais aucune connaissance du Livre ni de la foi mais Nous en avons fait une lumière par laquelle Nous guidons qui Nous voulons parmi Nos serviteurs. Et en vérité tu guides vers un chemin droit » [Sourate 42, v.52]. Allah a appelé Sa révélation « âme » (Ruh) ainsi que Djibril qui est descendu avec cette révélation car les cœurs ne prennent vie qu&amp;rsquo;avec elle : « Ô vous qui avez cru ! Répondez à Allah et au Messager lorsqu&amp;rsquo;il vous appelle à ce qui vous donne [véritablement] vie » [Sourate 8, v.24]. Sans cette révélation, la vie est comparable à une vie animale, le cœur ne s&amp;rsquo;éveille que lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;imprègne de la révélation provenant d&amp;rsquo;Allah, Sa parole et celle de Son Messager.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le Coran, une analogie est faite entre la vie des cœurs par la révélation et celle de la terre par la pluie. « Le moment n&amp;rsquo;est-il pas venu pour ceux qui ont cru, que leur cœur s&amp;rsquo;humilie à l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah et devant ce qui est descendu de la vérité [le Coran] et de ne point être semblable à ceux qui ont reçu le Livre avant eux. Ceux-ci trouvèrent le temps trop long et leur cœur s&amp;rsquo;endurcit et beaucoup d&amp;rsquo;entre eux sont pervers. Sachez qu&amp;rsquo;Allah redonne la vie à la terre une fois morte » [Sourate 57, v.16-17].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, la révélation descendue d&amp;rsquo;Allah, Seigneur des univers, constitue la vie des cœurs, leur source de piété et de purification. Ces cœurs ne peuvent vivre sans elle, tout comme la terre ne peut être fertile sans pluie. « Et parmi Ses signes, vous voyez la terre déserte et desséchée mais lorsque Nous lui faisons descendre de l&amp;rsquo;eau, elle reverdit et produit des végétations » [Sourate 41, v.39].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le musulman en tire la leçon suivante : plus il se rapproche de la révélation, le Coran et la Sunnah, plus son cœur prend vie et se purifie. À l&amp;rsquo;inverse, plus il s&amp;rsquo;en éloigne, plus son cœur est frappé par les ténèbres et exposé à la perdition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Ibn Al Qayyim a dit dans I&amp;rsquo;lam Al Muwaqi&amp;rsquo;in (1/292) :
« C&amp;rsquo;est Lui qui envoie les vents comme une annonce de Sa Miséricorde. Puis, lorsqu&amp;rsquo;ils transportent une nuée lourde, Nous la dirigeons vers un pays mort [de sécheresse], puis Nous en faisons descendre l&amp;rsquo;eau, ensuite Nous en faisons sortir toutes espèces de fruits. » [Sourate 7, v.57]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Il existe des terres qui sont bonnes, lorsque Nous y faisons descendre l&amp;rsquo;eau, elles produisent leur végétation avec la permission de leur Seigneur. Et il en est d&amp;rsquo;autres qui sont mauvaises, qui ne produisent leur végétation qu&amp;rsquo;en très faible quantité, sans utilité réelle. Ainsi, même si l&amp;rsquo;eau y descend, elles ne produisent pas ce que la terre bonne a produit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah ﷾, a comparé la Révélation qu&amp;rsquo;Il a faite descendre du ciel sur les cœurs à l&amp;rsquo;eau qu&amp;rsquo;Il fait descendre sur la terre, en raison de la vie qu&amp;rsquo;elles apportent. Il a comparé les cœurs à la terre, car ils sont le siège des œuvres tout comme la terre est le siège de la végétation. Le cœur qui ne tire aucun profit de la Révélation, qui ne s&amp;rsquo;y purifie pas et qui n&amp;rsquo;y croit pas, est comme la terre qui ne bénéficie pas de la pluie et n&amp;rsquo;en produit que très peu, sans utilité. En revanche, le cœur qui a cru en la Révélation, qui s&amp;rsquo;est purifié grâce à elle et a agi selon son contenu, est comme la terre qui fait germer sa végétation grâce à la pluie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, le croyant, lorsqu&amp;rsquo;il entend le Coran, le comprend et le médite, voit l&amp;rsquo;effet de cette Révélation se manifester en lui. Il est alors comparé à la terre fertile, verdoyante et féconde, sur laquelle la pluie agit avec bienfaisance, faisant germer toutes les espèces nobles. Quant à celui qui se détourne de la Révélation, il est l&amp;rsquo;exact contraire. Allah est Celui qui accorde la réussite. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] La révélation donne vie à l&amp;rsquo;âme du corps, et illumine le cœur du croyant. Il discerne alors le vrai du faux, voit distinctement le monde dans lequel il est, le chemin qu&amp;rsquo;il doit emprunter, et la destination qui l&amp;rsquo;attend. Allah l&amp;rsquo;a fait sortir des ténèbres du shirk et de l&amp;rsquo;ignorance, vers la lumière du Tawhid et de la science :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Allah est l&amp;rsquo;Allié (le Protecteur) de ceux qui ont cru. Il les fait sortir des ténèbres vers la lumière » [Sourate 2, v.257].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Son cœur et ses membres sont illuminés par Sa grâce, dans toutes les directions, il marche avec une lumière provenant d&amp;rsquo;Allah. Le Prophète ﷺ disait en sortant en direction de la mosquée et en prosternation : « Ô Allah, place une lumière dans mon cœur, une lumière dans mon ouïe, une lumière dans ma vue, une lumière à ma droite, une lumière à ma gauche, une lumière devant moi, une lumière derrière moi, une lumière au-dessus de moi, une lumière au-dessous de moi, et accorde-moi une lumière » [Rapporté par Al Bukhari (6316) et Muslim (763)]. Il commença par le cœur en raison de son importance, car il est la source d&amp;rsquo;où jaillit la lumière pure de la foi, et sur laquelle se rajoute la lumière du Coran. Lumière sur lumière qui s&amp;rsquo;étend sur l&amp;rsquo;ensemble des membres du corps pour se manifester dans les paroles et les actes du croyant :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Allah est la Lumière des cieux et de la terre. Sa lumière est à l&amp;rsquo;image de la lumière émise par une chandelle placée dans une niche. La chandelle, à l&amp;rsquo;intérieur d&amp;rsquo;un cristal ayant l&amp;rsquo;éclat d&amp;rsquo;un astre lumineux, est alimentée par une huile tirée d&amp;rsquo;un arbre béni, un olivier ni d&amp;rsquo;Orient ni d&amp;rsquo;Occident (exposé au soleil matin et soir), une huile qui éclaire sans même entrer en contact avec le feu. Lumière sur Lumière. Allah guide vers Sa Lumière qui Il veut. Allah propose des paraboles aux hommes, et Allah est Omniscient. » [Sourate 24, v.35]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Par opposition, celui qui mécroit en Allah et s&amp;rsquo;écarte de Sa Lumière, son cœur mort reste dans les ténèbres de la mécréance et de l&amp;rsquo;ignorance. Il marche sans lumière pour l&amp;rsquo;orienter, sans modèle pour être guidé, ses pas sont désorientés et ses actions sont vaines :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« [Les actions des mécréants] sont encore semblables à des ténèbres sur une mer profonde : des vagues la recouvrent, [vagues] au-dessus desquelles s&amp;rsquo;élèvent [d&amp;rsquo;autres] vagues, sur lesquelles il y a [d&amp;rsquo;épais] nuages. Ténèbres [entassées] les unes au-dessus des autres. Quand quelqu&amp;rsquo;un étend la main, il ne la distingue presque pas. Et celui qu&amp;rsquo;Allah prive de lumière n&amp;rsquo;a aucune lumière. » [Sourate 24, v.40]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;état du cœur de l&amp;rsquo;individu dans cette vie détermine son état dans l&amp;rsquo;au-delà. Les trois demeures sont étroitement liées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans Zad Al Ma&amp;rsquo;ad (2/31) : « L&amp;rsquo;état du serviteur dans la tombe est semblable à l&amp;rsquo;état du cœur dans la poitrine : délices et tourment, emprisonnement et libération ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, le croyant dont le cœur était vivant et illuminé, et dont la poitrine était dilatée, goûtera dans sa tombe aux plaisirs, avec une tombe illuminée et élargie. Puis, lorsqu&amp;rsquo;il sera ressuscité, sa lumière resplendira aux yeux de tous, proportionnellement à l&amp;rsquo;intensité de la lumière que son cœur portait dans sa vie passée. Sa destination finale, par la miséricorde d&amp;rsquo;Allah, sera la demeure lumineuse du Paradis, où les vivants profiteront du plus grand bienfait : la vision d&amp;rsquo;Allah, Lui qui est Lumière, Beauté et Perfection.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;inverse, celui qui a mécru dans cette vie, dont le cœur était mort et plongé dans les ténèbres, et dont la poitrine était étroite et fermée, subira dans la tombe châtiments, oppression et obscurité. À la résurrection, il sera désemparé dans les ténèbres, et sa destination finale sera l&amp;rsquo;Enfer, dans l&amp;rsquo;obscurité, un lieu où il ne vivra ni ne mourra, à l&amp;rsquo;image de son existence sur terre. Il sera privé de la vision d’Allah, comme il fut privé de Sa Lumière sur terre, et rien ne lui sera plus douloureux que cette privation.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Certes, les vertueux seront dans un délice, et certes, les pervers seront dans une fournaise. » [Sourate 82, v.13-14]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&amp;#160;&lt;a href="#fnref:23" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Le coeur est la base</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-coeur-est-la-base/</link><pubDate>Fri, 22 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-coeur-est-la-base/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/le-coeur-est-la-base/image.jpg" alt="Featured image of post Le coeur est la base" /&gt;&lt;p&gt;Nu&amp;rsquo;man Ibn Bashir, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée ainsi que son père, a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai entendu le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ dire (Nu&amp;rsquo;man pointa ses deux doigts
vers ses oreilles) : &amp;ldquo;Certes, le licite est clair et l’illicite est
clair. Entre les deux, il existe des affaires ambiguës que nombre de
gens ne connaissent pas. Celui qui se prémunit contre ces ambiguïtés
préserve sa religion et son honneur. Quant à celui qui y tombe, il
tombe dans l’illicite. Il est à l’image du berger qui fait paître son
troupeau autour d&amp;rsquo;une réserve, à tout moment il est susceptible d&amp;rsquo;y
paître ces bêtes. Or, chaque roi dispose d’un enclos, et l’enclos
d’Allah sont Ses interdits. Certes, dans le corps, il y a un morceau
de chair : s’il est sain, tout le corps sera sain, et s’il est
corrompu, tout le corps sera corrompu. Il s’agit certainement du
cœur!&amp;rdquo;&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce hadith constitue un fondement majeur dans le sujet de la réforme des
cœurs, car de la rectitude ou de la corruption du cœur dépend celle des
membres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cheikh Al Islam Ibn Taymiyyah a dit : &amp;ldquo;En substance : le cœur est le
fondement, comme l’a dit Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : &amp;lsquo;Le cœur est
le roi des membres, et ceux-ci sont ses soldats. Si le roi est bon,
alors ses soldats le seront également. Mais s’il est corrompu, ses
soldats le seront aussi&amp;rsquo;. Ce qui est en adéquation avec le hadith de
Nu&amp;rsquo;man Ibn Bashir présent dans les deux authentiques, selon lequel le
Prophète ﷺ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certes, dans le corps, il y a un morceau de chair, s’il est sain, tout
le corps sera sain, et s’il est corrompu, tout le corps sera corrompu.
Il s’agit certainement du cœur!&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il en résulte que sa droiture et sa corruption impliquent la droiture et
la corruption du corps ; c’est ce qu&amp;rsquo;il a manifesté et n&amp;rsquo;a pas caché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les obligations qu&amp;rsquo;Allah a ordonnées aux serviteurs s’imposent
d’abord au cœur, car il en est la base, bien que cela puisse ensuite
être imposé à autre par suivi. Ainsi, le serviteur, soumis au
commandement et à l&amp;rsquo;interdiction, ne connaît l’ordre et l’interdit que
par son cœur. Il vise le cœur par l’obéissance et la conformité. La
science de l’injonction et l’intention de se conformer sont présentes
avant l’accomplissement de l’ordre, comme dans la prière, la zakat et le
jeûne. Si le serviteur se détourne de la connaissance de l’injonction et
de l’intention d’obéir, alors la désobéissance commence d’abord dans le
cœur. En réalité, c’est le cœur qui est désobéissant, et les membres
suivent dans cette désobéissance. C’est pourquoi il a été dit à propos
du malheureux :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mais il n&amp;rsquo;a ni rendu véridique [la prophétie et le Coran], ni
accompli la Salat. Par contre, il a démenti et tourné le dos.—Sourate
75, versets 31-32&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quant aux bienheureux, il est dit dans plusieurs passages :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ceux qui ont cru et fait de bonnes œuvres.—Sourate 2, verset 277&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les prescriptions sont de deux formes : Un acte apparent réalisé par les
membres, et celui-ci ne peut être accompli qu’avec la science du cœur et
sa volonté. Le cœur en est la base, comme pour les ablutions mineures et
majeures, ou les actes de la prière, tels que la station debout,
l’inclinaison et la prosternation. Pour les rites du pèlerinage, comme
la station (à Arafat) et la circumambulation. S’il s’agit de paroles,
alors le cœur en est le plus concerné. En effet, le cœur doit savoir ce
qu’il dit, comment il le dit et ce qu’il vise par cela.&amp;rdquo;&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il devient ainsi clair que le cœur est la fondation de toutes les
actions et paroles :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En ce qui concerne les commandements d&amp;rsquo;Allah relatifs aux actions
visibles, celles-ci doivent être accomplies sur la base de la
connaissance et de l’intention du cœur.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De même, pour les paroles qu’Il a ordonnées, celles-ci doivent être
prononcées avec la connaissance et l&amp;rsquo;intention du cœur.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par ce qui précède, on comprend que si le cœur est rempli de foi en
Allah, de Son amour, de Sa magnification, de Sa crainte, de l’espoir en
Lui, de la pleine confiance en Lui, et du culte qui Lui est
exclusivement dédié, alors les membres deviennent bons et se rectifient.
Aucune prescription ne peut être correctement accomplie extérieurement
sans ces éléments. En leur absence, accomplir des actions visibles
relève de l&amp;rsquo;hypocrisie. Ces éléments internes poussent naturellement à
des actions extérieures qui leur correspondent en pureté et en droiture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, la connaissance des règles relatives aux cœurs est plus
importante que celle des membres du corps, car elles en sont la base à
partir de laquelle se ramifient les règles liées aux actions physiques.
C’est également sur cela que se pose le regard du Seigneur, comme cela
est rapporté par Muslim dans son Sahih, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qui a dit
:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : &amp;ldquo;Certes, Allah ne regarde pas vos corps
ni vos apparences, mais Il regarde vos cœurs.&amp;rdquo;&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Puis il pointa son doigt vers sa poitrine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muslim et Ahmad rapportent, selon Abu Hurayra, que le Prophète ﷺ a dit
:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La crainte pieuse [Taqwa] est ici, et il pointa son doigt vers sa
poitrine, trois fois.&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le cœur est donc la base : s&amp;rsquo;il demeure ferme, sincèrement et
véritablement dans sa piété envers Allah, alors tous les membres le
suivront également. Ils œuvreront dans l&amp;rsquo;obéissance d&amp;rsquo;Allah et
rechercheront Son agréement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le Mousnad, d&amp;rsquo;après Anas Ibn Malik, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La foi d’un serviteur n’est pas droite tant que son cœur n’est pas
droit.&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al Hafidh Ibn Rajab a dit : &amp;ldquo;Ce qui est visé par la droiture de la foi,
c&amp;rsquo;est la droiture des actions accomplies par les membres, car les
membres ne peuvent être droits sans la droiture du cœur. Le sens de la
droiture du cœur est qu&amp;rsquo;il soit imprégné de l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Allah, de Son
obéissance, et de l&amp;rsquo;aversion pour Sa désobéissance.&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al Hasan a dit à un homme : &amp;ldquo;Soignes ton cœur, car Allah veut la réforme
de leurs cœurs&amp;rdquo;&lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Cela signifie qu’Il veut d’eux qu’ils purifient
leurs cœurs, et cela ne peut se réaliser tant que le cœur n’est pas
ancré dans la connaissance d&amp;rsquo;Allah, Sa magnification, Son amour, Sa
crainte empreinte de connaissance, Sa grandeur, Son espoir, Sa pleine
confiance, jusqu’à en être pleinement imprégné. C’est la réalité du
Tawhid, et le sens de La Ilaha Illa Allah [nulle divinité ne mérite
l&amp;rsquo;adoration en dehors d&amp;rsquo;Allah]&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ainsi, les cœurs ne peuvent se
réformer tant qu&amp;rsquo;ils ne divinisent pas et ne se soumettent pas à Allah
seul, sans associé, qu&amp;rsquo;ils ne Le connaissent, ne L&amp;rsquo;aiment, et ne Le
craignent avec science. S&amp;rsquo;il y avait eu une [véritable] divinité dans
les cieux et la terre en dehors d&amp;rsquo;Allah, alors les cieux et la terre
auraient été corrompus, comme Allah l&amp;rsquo;a dit (dans le sens approché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;S&amp;rsquo;il y avait dans le ciel et la terre des divinités autres qu&amp;rsquo;Allah,
tous deux seraient certes dans le désordre. —Sourate Al Anbiya, v.22&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On comprend alors que la réforme des mondes, tant dans les cieux que sur
la terre, se réalise lorsque les mouvements qui animent les cœurs sont
entièrement voués à Allah seul. Les mouvements du corps suivent ceux du
cœur et sa volonté. Ainsi, si ces impulsions et cette volonté sont
dirigées vers Allah seul, alors la réforme et la rectitude dans les
actions corporelles seront atteintes dans leur intégralité. En revanche,
si les impulsions du cœur et sa volonté se tournent vers autre chose
qu&amp;rsquo;Allah, alors le cœur sera corrompu, et les actions du corps le seront
également, en fonction du degré de corruption des impulsions du
cœur&amp;rdquo;.&lt;sup id="fnref:10"&gt;&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est rapporté dans le Mousnad que le Prophète ﷺ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Celui qui donne en Allah, interdit en Allah, aime en Allah et déteste
en Allah a alors complété la foi.&lt;sup id="fnref:11"&gt;&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le sens de cela est que les mouvements du cœur et des membres,
lorsqu&amp;rsquo;ils sont tous voués à Allah, permettent au serviteur de compléter
sa foi, tant de manière apparente que cachée. La réforme des impulsions
du cœur entraîne celle des membres. Si le cœur est pieux et qu&amp;rsquo;il ne
renferme que la volonté d’Allah et la recherche de Son agrément, alors
les membres agiront uniquement selon ce qu&amp;rsquo;Allah veut. Ainsi, ils se
hâteront vers ce qui Lui plaît et cesseront de faire ce qu’Il déteste,
ou de commettre des actes pouvant être détestés&lt;sup id="fnref:12"&gt;&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, sans pour autant
en avoir la certitude.&amp;quot;&lt;sup id="fnref:13"&gt;&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi la question de la rectitude du coeur est un sujet
important ; un grand nombre de personne peuvent se soucier de la
rectitude apparente mais sont insouciant à la rectitude cachée par
l&amp;rsquo;obéissance et la belle orientation vers Allah, et l&amp;rsquo;éloignement par le
coeur des maux du coeur et ses maladies qui l&amp;rsquo;éloigne de la rectitude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les cœurs sont sujets aux maux, aux maladies persistantes et aux
pathologies, qui affaiblissent et diminuent la foi et l&amp;rsquo;obéissance à
Allah qu&amp;rsquo;ils contiennent. Fait partie de la rectitude sur l&amp;rsquo;obéissance à
Allah de veiller à la guérison des cœurs et des êtres, et à lutter pour
s&amp;rsquo;éloigner des maux et des pathologies qui peuvent les affecter et les
rendre malades. Tout comme les corps tombent malades, les cœurs aussi,
mais leurs maladies sont plus graves et plus dangereuses que celles du
corps&lt;sup id="fnref:14"&gt;&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il incombe tout particulièrement en ce qui concerne le cœur, de le
préserver de ces maladies et pathologies. C&amp;rsquo;est cela qui sera d&amp;rsquo;un grand
bénéfice pour le serviteur le jour où il rencontrera Allah et se
présentera devant Lui. Allah a dit (dans le sens approché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le jour où ni les biens, ni les enfants ne seront d&amp;rsquo;aucune utilité,
sauf celui qui viendra à Allah avec un cœur sain.—Sourate 26, v.88-89&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le cœur sain est celui qui a été épargné du shirk et du doute, de tout
ce qui provoque la colère d&amp;rsquo;Allah, ainsi que de la persistance dans les
innovations et les péchés. Cette pureté vis-à-vis de ces choses implique
de se parer de leurs contraires, comme la sincérité envers Allah, la
certitude, Son obéissance, Son amour, Sa vénération, et l&amp;rsquo;honneur de Sa
législation. Si le cœur possède ces caractéristiques tout en étant
exempt de leurs opposés, alors il sera sain et connaîtra le salut le
jour de la résurrection et les hauts degrés le jour où il rencontrera
Allah.&lt;sup id="fnref:15"&gt;&lt;a href="#fn:15" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : &amp;ldquo;Il y a eu
différentes explications données au cœur sain, mais on peut toutes les
résumer en disant qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit du cœur qui a été préservé de toute
passion qui s&amp;rsquo;oppose aux ordres d&amp;rsquo;Allah et à Ses interdits, et de toute
ambiguïté qui contredit Ses informations. Il a été épargné de
l&amp;rsquo;adoration d&amp;rsquo;autre que Lui, et de juger selon une autre législation que
celle de Son messager. Il a été épuré dans l&amp;rsquo;amour qu&amp;rsquo;il porte à Allah
tout en suivant le jugement de Son messager dans sa crainte, son espoir,
sa totale confiance, son retour à Lui, sa soumission, en préférant Son
agrément dans toute situation, et en s&amp;rsquo;éloignant de tout chemin qui
cause Sa colère. Ceci est la réalité de la servitude qui ne revient qu&amp;rsquo;à
Allah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, le cœur sain est celui qui a été préservé de contenir pour autre
qu&amp;rsquo;Allah une quelconque forme de shirk ; il a adoré uniquement Allah par
l&amp;rsquo;amour, la totale confiance, le repentir, l&amp;rsquo;humilité, la crainte
empreinte de connaissance, et l&amp;rsquo;espoir. Il a œuvré uniquement pour Allah.
Ainsi, s&amp;rsquo;il aime, il n&amp;rsquo;aime qu&amp;rsquo;en Allah ; s&amp;rsquo;il déteste, il ne déteste
qu&amp;rsquo;en Allah ; s&amp;rsquo;il donne, il ne donne que pour Allah ; s&amp;rsquo;il interdit, il
n&amp;rsquo;interdit que pour Allah. Et cela ne peut suffire tant qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas
préservé de la soumission et du jugement de tout ennemi à Son messager.
Son coeur est résolu et ferme à le prendre comme Imam et à le suivre,
lui seul, dans les paroles et les actions :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les paroles du cœur, qui sont les croyances;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;celles de la langue, qui expriment ce qu&amp;rsquo;il y a dans le cœur;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les actions du cœur, qui sont la volonté, l&amp;rsquo;amour, la détestation et
leurs conséquences;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ainsi que les actions des membres du corps.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dans toutes ces choses, aussi minimes ou considérables soient-elles, il
juge selon ce sur quoi est venu le messager, il ne le devance pas dans
une croyance, une parole ou une action, comme Allah a dit (dans le sens
approché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ô vous qui avez cru! Ne devancez pas Allah et Son messager.—Sourate
49, v.1&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est-à-dire, ne dite pas tant qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pas dit, ne faite pas tant
qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pas ordonné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certains prédécesseurs ont dit : &amp;lsquo;Il n&amp;rsquo;y a pas une action, si petite
soit-elle, sans qu&amp;rsquo;elle soit jugée suivant deux registres : pourquoi et
comment ? C&amp;rsquo;est-à-dire, pourquoi l&amp;rsquo;as-tu faite ? Et comment l&amp;rsquo;as-tu
faite ?&amp;rsquo;&lt;sup id="fnref:16"&gt;&lt;a href="#fn:16" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le premier concerne la raison de l&amp;rsquo;action, sa motivation et son motif :
est-ce pour un intérêt immédiat parmi les intérêts terrestres, pour un
profit mondain comme l&amp;rsquo;éloge des gens ou la crainte de leur blâme, pour
attirer une chose aimée ou éloigner une chose indésirable ? Ou bien la
motivation de l&amp;rsquo;action est-elle de réaliser le droit de la servitude, de
rechercher l&amp;rsquo;amour et la proximité du Seigneur, ainsi que les moyens de
se rapprocher de Lui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette question, en substance : as-tu fait cette action pour ton Maître
ou pour ton propre intérêt et tes désirs ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La deuxième question, quant à elle, touche le suivi du Messager ﷺ dans
cette adoration. Autrement dit, cette action était-elle conforme à ce
que J&amp;rsquo;ai légiféré pour toi par l&amp;rsquo;intermédiaire de Mon Messager, ou
était-ce une œuvre que Je n&amp;rsquo;ai pas légiférée et que Je n&amp;rsquo;ai pas agréée ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, le premier questionnement porte sur la sincérité, et le second
sur la conformité à la voie prophétique. Allah n&amp;rsquo;accepte aucune action
sans ces deux conditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La voie permettant de répondre à la première question est la
purification de la sincérité, et pour la seconde, c&amp;rsquo;est la
concrétisation du suivi (du Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ). L&amp;rsquo;épuration du cœur de
toute intention qui s&amp;rsquo;oppose à la sincérité et de tout désir qui
s&amp;rsquo;oppose à la conformité, telle est la réalité du cœur sain qui lui
assure le salut et le bonheur.&amp;rdquo;&lt;sup id="fnref:17"&gt;&lt;a href="#fn:17" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les signes d&amp;rsquo;un cœur sain :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;il se détache de la vie d&amp;rsquo;ici-bas, en se détournant d&amp;rsquo;elle sans
être trompé, conscient de sa véritable nature, à savoir qu&amp;rsquo;elle est
une demeure temporaire vouée à disparaître, une simple étape d&amp;rsquo;un
voyage, et non éternelle. Comme &amp;lsquo;Ali, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, a dit :
&amp;ldquo;Certes, la vie d&amp;rsquo;ici-bas s&amp;rsquo;éloigne et la vie de l&amp;rsquo;au-delà s&amp;rsquo;approche,
et chacune d&amp;rsquo;elles a ses enfants. Soyez donc les enfants de l&amp;rsquo;au-delà
et non les enfants de la vie terrestre, car aujourd&amp;rsquo;hui est un jour
d&amp;rsquo;actions sans jugement, et demain sera un jour de jugement sans
actions.&amp;rdquo;&lt;sup id="fnref:18"&gt;&lt;a href="#fn:18" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que son aspiration soit unique : obtenir l&amp;rsquo;agrément d&amp;rsquo;Allah et éviter
Son courroux.&lt;sup id="fnref:19"&gt;&lt;a href="#fn:19" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;efforce et s&amp;rsquo;applique à s&amp;rsquo;éloigner des péchés, des actes
blâmables, des innovations et des interdits. Allah a dit (sens
approché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et quant à ceux qui luttent pour Notre cause, Nous les guiderons
certes sur Nos sentiers. Allah est en vérité avec les
bienfaisants.—Sourate 29, v.69&lt;sup id="fnref:20"&gt;&lt;a href="#fn:20" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;il accorde plus d&amp;rsquo;attention à la validité de l&amp;rsquo;œuvre qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;action
en elle-même, avec sincérité et vérité vis-à-vis d&amp;rsquo;Allah, en épurant
l&amp;rsquo;adoration qui Lui est vouée, tout en étant conscient de la faveur
d&amp;rsquo;Allah, et en reconnaissant ses propres manquements à l&amp;rsquo;égard du
droit d&amp;rsquo;Allah, en soumettant son être à l&amp;rsquo;obéissance d&amp;rsquo;Allah.&lt;sup id="fnref:21"&gt;&lt;a href="#fn:21" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le croyant doit être ainsi, se soucier de son cœur, s&amp;rsquo;efforcer de le
réformer, et s&amp;rsquo;appliquer à le purifier et l&amp;rsquo;épurer. Parmi les
invocations rapportées :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ô Allah, accorde à mon âme sa piété. Et purifie-la, car Tu es le
meilleur de ceux qui la purifient. Tu es son Allié et son Maître.&lt;sup id="fnref:22"&gt;&lt;a href="#fn:22" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et dans le hadith que le Prophète ﷺ a enseigné a Shadad Ibn Aws,
qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lorsque tu verras les gens faire des réserves d&amp;rsquo;or et d&amp;rsquo;argent, tu
dois faire des réserves de ces paroles : &amp;lsquo;Ô Allah! Je Te demande
l&amp;rsquo;affermissement dans toute chose et la ferme intention vers la
droiture. Je Te demande de m&amp;rsquo;accorder ce qui va me permettre d&amp;rsquo;obtenir
Ta miséricorde et d&amp;rsquo;atteindre Ton pardon. Je Te demande de m&amp;rsquo;accorder
le remerciement de Tes bienfaits et de t&amp;rsquo;adorer de la meilleure
manière. Je Te demande un coeur sain et une langue véridique. Je Te
demande le bien dont Tu sais, de me protéger contre le mal dont Tu
sais et de me pardonner ce dont Tu sais. Tu es certes le Savant de
l&amp;rsquo;invisible&amp;rsquo;.&lt;sup id="fnref:23"&gt;&lt;a href="#fn:23" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est un hadith authentique qui englobe tout le bien, regroupe les
portes de la bonté et concentre les mérites. Le Prophète ﷺ a
particulièrement insisté sur le soin que l&amp;rsquo;on doit porter à cette
invocation et à la réalisation des grandes demandes qu&amp;rsquo;elle renferme et
de ses nobles objectifs. En particulier, ce qui a trait à la
préservation du cœur, par son épuration, sa purification de tout ce qui
cause la colère d&amp;rsquo;Allah, notamment l&amp;rsquo;association à Allah (shirk), le
doute dans la religion, la persistance dans les innovations et les
péchés, ainsi que d&amp;rsquo;autres maux qui touchent le cœur et l&amp;rsquo;affectent
gravement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je demande à Allah qu&amp;rsquo;Il nous accorde la réussite dans tout bien, qu&amp;rsquo;Il
réforme l&amp;rsquo;ensemble de nos états. Il est certes Celui qui entend, qui est
proche et qui exauce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (52) et Muslim (1599).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[C] Ce hadith, qui est le premier hadith de ce livre, est rapporté
par Nu&amp;rsquo;man Ibn Bashir, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée ainsi que son père et tous
les compagnons. Il compte parmi les jeunes compagnons. Quand le
Prophète ﷺ est mort, il avait huit ans ; il a donc pu entendre ce
hadith du Prophète ﷺ à l&amp;rsquo;âge de six ou sept ans. Et pourtant, il a
appris et transmis à la communauté ce grand hadith. J&amp;rsquo;attire ici
l&amp;rsquo;attention sur un point particulier : cet éminent hadith rapporté
par ce jeune compagnon montre qu&amp;rsquo;il convient d’éduquer les jeunes
dans cet esprit de réforme des cœurs, tout comme il revient aux plus
âgés de l&amp;rsquo;étudier. Ce compagnon a entendu ce hadith du Prophète ﷺ
alors qu&amp;rsquo;il était dans sa jeunesse, il l’a appris, maîtrisé, et l’a
transmis à la communauté. Le Prophète ﷺ a dit : &amp;ldquo;Qu&amp;rsquo;Allah fasse
resplendir de beauté celui qui a entendu mes propos, puis les a
saisis, mémorisés et transmis.&amp;rdquo; [Al Tirmidhi (2658) et authentifié
par Cheikh Al Albani]. C&amp;rsquo;est ainsi qu’a agi ce compagnon, qu&amp;rsquo;Allah
l&amp;rsquo;agrée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce hadith englobe de nombreux points :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le Halal et le Haram. Le Prophète ﷺ commence en disant : &amp;quot; Le
licite est clair et l&amp;rsquo;illicite est clair. &amp;quot; Cela se réfère à ce
qu&amp;rsquo;Allah a clarifié dans Son Livre et ce que Son Messager ﷺ a
clarifié dans sa Sunnah. Entre le Halal et le Haram, il y a des
choses ambiguës ; la personne qui y porte attention ne peut
discerner si ces choses comptent parmi les choses licites ou
illicites. Cette confusion touche un grand nombre de personnes
qui ont une faible connaissance de la science légiférée, mais
elle ne concerne pas les savants fermement enracinés dans la
science, en raison de la clairvoyance et de la compréhension
qu&amp;rsquo;Allah leur a accordées. C&amp;rsquo;est pour cela qu&amp;rsquo;il a dit : &amp;quot;
nombre de gens ne les connaissent pas. &amp;quot; Ainsi, beaucoup de gens
s&amp;rsquo;orientent vers les savants pour demander le jugement sur une
situation qui leur pose problème et qui leur paraît ambiguë, en
disant : &amp;quot; Quel est le jugement de cette vente… ou de cette
action… de cette question ? &amp;quot; Le savant leur répond : &amp;quot; Cette
chose est permise selon cette preuve… &amp;ldquo;, ou qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est pas
permise, puis il cite le hadith et l&amp;rsquo;argument qui fait foi, etc.
Ensuite, le Prophète ﷺ indique ce qu&amp;rsquo;il convient de faire en cas
d’ambiguïté, lorsque la personne ne sait pas si la chose est
autorisée ou non : &amp;ldquo;Celui qui se prémunit contre ces ambiguïtés
préserve sa religion et son honneur&amp;rdquo;. Dans ce contexte, il
revient à la personne de s&amp;rsquo;écarter de ces ambiguïtés jusqu&amp;rsquo;à ce
que la chose devienne claire. Elle préserve ainsi sa religion, à
savoir ce qu&amp;rsquo;il y a entre elle et Allah, mais aussi son honneur,
ce qu&amp;rsquo;il y a entre elle et les gens. Tandis que la personne qui
s’accommode des ambiguïtés finira par tomber dans l&amp;rsquo;illicite. Le
Prophète ﷺ l&amp;rsquo;illustre en disant : &amp;ldquo;Il est à l’image du berger
qui fait paître son troupeau autour d&amp;rsquo;une réserve, à tout moment
il est susceptible d&amp;rsquo;y paître ces bêtes&amp;rdquo;. Il est comme celui qui
ne se préoccupe pas des ambiguïtés, dont la négligence le mènera
vers les interdits. &amp;ldquo;Or, chaque roi dispose d’un enclos, et
l’enclos d’Allah sont Ses interdits&amp;rdquo;. Cet enclos qu&amp;rsquo;Allah a
interdit à Ses serviteurs d&amp;rsquo;approcher et de franchir représente
Ses interdits, qu&amp;rsquo;Il a prohibés.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;importance du cœur. Que ce soit dans ce sujet en particulier
évoqué dans le hadith* ou dans tout autre sujet religieux, le
Prophète ﷺ met en lumière l&amp;rsquo;importance du cœur en disant :
&amp;ldquo;Certes, dans le corps, il y a un morceau de chair : s’il est
sain, tout le corps sera sain, et s’il est corrompu, tout le
corps sera corrompu. Il s’agit certainement du cœur!&amp;rdquo;. Le terme
employé dans le hadith, &amp;quot; Mudghat &amp;ldquo;, fait référence à une
bouchée ; il s’agit donc d’un petit morceau de chair. Mais
malgré cette petitesse, il a une importance immense, car il
exerce une influence globale sur l&amp;rsquo;ensemble des membres du
corps. Les membres ne peuvent agir en opposition à la volonté du
cœur, que ce soit en bien ou en mal, dans ce qui est sain ou
corrompu. Il y a donc dans ce hadith un avertissement du
Prophète ﷺ pour tout musulman : qu&amp;rsquo;il veille à la réforme de son
cœur et prenne garde à sa corruption. Car si le cœur est sain,
tous les membres le seront ; s’il est corrompu, ils le seront
aussi. Il est donc obligatoire pour chaque musulman de porter
une attention particulière à la réforme de son cœur, en
empruntant les voies et en prenant les causes légiférées qui
l&amp;rsquo;aideront dans ce but, tout en s’éloignant des sources de sa
corruption. Dans toutes ces situations, il invoque Allah, car
les cœurs sont entre deux des doigts du Tout-Miséricordieux, et
Il les fait tourner comme Il le veut [cf. Hadith &amp;lsquo;Abd Allah Ibn
&amp;lsquo;Amr, Sahih Muslim (2654)].&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;*[NDT] Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Muhsin Al &amp;lsquo;Abbad, qu&amp;rsquo;Allah le préserve, a
dit dans sa célèbre explication des quarante hadiths d&amp;rsquo;Al Nawawi :
&amp;ldquo;Il a mentionné cette phrase après avoir traité de l&amp;rsquo;obligation de
délaisser l&amp;rsquo;illicite et les choses ambiguës, afin d&amp;rsquo;éviter d’être
entraîné vers ce qui est interdit. Cela indique que la pureté des
revenus licites et le souci de les maintenir loin des interdits et
des zones de doute contribuent à la droiture ou à la corruption du
cœur. En effet, consommer ce qui est interdit et s’y adonner mène à
la corruption du cœur, tandis que rechercher un gain licite et
s’éloigner de l’interdit favorisent sa réforme. Car le cœur se
réforme par la droiture de son détenteur dans l’obéissance à Allah
et à Son Messager ﷺ, en appliquant les commandements et en
délaissant les interdits. C’est cela la Taqwa, la crainte pieuse
d&amp;rsquo;Allah : que la personne place entre elle-même et la colère et le
châtiment d&amp;rsquo;Allah une protection qui la prémunisse. Cela se
concrétise par l’accomplissement des ordres et le délaissement des
interdits. C&amp;rsquo;est pour cette raison que le Prophète ﷺ a mentionné le
cœur après avoir évoqué le licite et l’illicite.&amp;rdquo; [cf. Cours 10]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est rapporté que Nu&amp;rsquo;man Ibn Bashir, qu&amp;rsquo;Allah les agrée,
a transmis cent quatorze hadiths [cf. Siyar A&amp;rsquo;lam Al Nubala
(3/411)]. Dans d&amp;rsquo;autres cours, Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr,
qu&amp;rsquo;Allah le préserve, a souligné l&amp;rsquo;importance d&amp;rsquo;éduquer les enfants
à la science, à la Sunnah, et à l&amp;rsquo;amour des hadiths du Prophète ﷺ.
Il recommande, par exemple, de leur enseigner les quarante hadiths
d&amp;rsquo;Al Nawawi [un conseil que le Cheikh répète souvent, et un grand
bien pour celui qui le suit]. Lorsqu&amp;rsquo;on arrive à ce hadith, le père
ou la mère peut encourager l&amp;rsquo;enfant en lui disant : &amp;ldquo;Regarde ce
compagnon qui avait moins de huit ans a retenu ce hadith dès la
première fois ! Toi aussi, tu en es capable par l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;Allah&amp;rdquo;. De
même, ils veillent à faire participer leurs enfants aux cours des
savants pour qu’ils en tirent des leçons. Cette mémorisation et ces
enseignements peuvent, par la permission d&amp;rsquo;Allah, être une source de
bien pour eux, pour les parents [par la récompense qu’ils
recevront], et pour la communauté. À l&amp;rsquo;image de ce noble compagnon
qui, contrairement à beaucoup de jeunes, n’a pas employé sa mémoire
dans des choses futiles mais a rapporté un hadith qui compte parmi
les fondements de la religion. Certains savants ont même dit de ce
hadith qu&amp;rsquo;il constitue le tiers de la religion.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;[C] La parole de Cheikh Al Islam Ibn Taymiyyah, qu&amp;rsquo;Allah lui
fasse miséricorde, montre que le cœur est la base, c’est-à-dire que
toutes les actions de l’individu émanent de cette base qui est le
cœur. Si le cœur est la base, que sont les membres du corps ? Ils le
suivent dans son état, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse d&amp;rsquo;intégrité ou de perversion.
Dans d&amp;rsquo;autres écrits, Cheikh Al Islam a stipulé que la parole du
Prophète ﷺ est plus complète que celle d’Ibn Mas&amp;rsquo;ud. En effet, si
le cœur est réformé, les membres le seront obligatoirement, et s&amp;rsquo;il
est corrompu, les membres le seront forcément. C&amp;rsquo;est un suivi du
cœur complet. Tandis que l&amp;rsquo;image donnée par Abu Hurayra vise à
faciliter la compréhension de ce sens. Mais la parole du Prophète ﷺ
est plus achevée, car le roi peut être intègre alors que certains de
ses soldats peuvent être corrompus, ou bien il peut être à son tour
perverti alors que certains soldats peuvent être intègres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Cheikh Al Islam Ibn Taymiyyah a dit : &amp;ldquo;La parole du Prophète
ﷺ est davantage explicite. En effet, bien que le roi soit pieux, il
n&amp;rsquo;en reste pas moins que ses soldats ont un libre arbitre et peuvent
donc lui désobéir. Ou bien le contraire peut se présenter : certains
soldats peuvent être intègres alors que lui peut être corrompu, et
vice-versa. Contrairement au cœur, dont le corps ne peut que suivre,
car il ne saurait se soustraire à sa volonté, comme l’a dit le
Prophète ﷺ : &amp;lsquo;S’il est sain, tout le corps sera sain, et s’il est
corrompu, tout le corps sera corrompu&amp;rsquo;.&amp;rdquo; [Majmu&amp;rsquo; Al Fatawa
(7/187)]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Majmou&amp;rsquo; Al Fatawa (14/113-115).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[C] Si nous observons les obligations religieuses, comme la
prière, le jeûne, le pèlerinage, la Zakat, etc., l&amp;rsquo;obligation du
cœur s&amp;rsquo;impose avant l&amp;rsquo;action en elle-même, car le cœur est la base.
Deux choses sont demandées au cœur : la science de la vérité et la
détermination à accomplir cette vérité. Si le cœur se détourne de
ces deux points vis-à-vis du commandement d&amp;rsquo;Allah, alors la
désobéissance émane d&amp;rsquo;abord de ce cœur. C&amp;rsquo;est par sa négligence,
qu&amp;rsquo;elle concerne la science ou la détermination. &amp;lsquo;Mais il n&amp;rsquo;a ni
rendu véridique [la prophétie et le Coran]&amp;rsquo;, ceci touche le cœur
corrompu, &amp;rsquo;ni accompli la Salat&amp;rsquo;, ce qui découle de l&amp;rsquo;état du cœur ;
ainsi, ses actions sont également perverties. S&amp;rsquo;il avait rendu
véridique, ses membres se seraient soumis et auraient été droits.
C&amp;rsquo;est pour cela que dans de nombreux versets, Allah décrit les
bienheureux en disant &amp;lsquo;ceux qui ont cru&amp;rsquo;. Si le cœur est illuminé
par la foi, alors les actions seront bonnes, c&amp;rsquo;est pourquoi Il fait
suivre cette croyance en disant &amp;rsquo;et ont fait de bonnes actions&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] C&amp;rsquo;est pourquoi les paroles ne sont prises en compte dans la
législation que si elles proviennent d&amp;rsquo;une personne raisonnable,
consciente de ce qu&amp;rsquo;elle dit et de ce qu&amp;rsquo;elle vise. Après avoir
détaillé cette question en prenant l&amp;rsquo;exemple de l&amp;rsquo;enfant, du fou et
de l&amp;rsquo;ivrogne, Cheikh Al Islam Ibn Taymiyyah continua en disant :
&amp;ldquo;Les prescriptions, comme nous l&amp;rsquo;avons évoqué, se présentent sous
deux formes : celles qui sont apparentes, réalisées par les membres,
et celles qui sont cachées dans le cœur. La deuxième forme concerne
ce qui est caché dans le cœur, comme la sincérité, l’amour d’Allah
et de Son Messager ﷺ, la pleine confiance en Allah, la crainte que
l’on a de Lui, ainsi que la foi du cœur et sa confirmation des
informations transmises par le Messager ﷺ. Le lien qui existe entre
le cœur et cette forme est manifeste, puisqu&amp;rsquo;il en est le siège.
Cette forme est la base de la première, et sa source de bien ou de
mal est plus profonde que la première. Aucun commandement apparent
ne peut être accompli sans la foi du cœur, l’amour et la
magnification d’Allah, Sa crainte, Son espoir, Sa pleine confiance
et Son culte exclusif. Si une personne accomplit des actions
apparentes sans ces éléments, elle est alors hypocrite. Elles [les
actions et paroles internes] conduisent naturellement à des actions
visibles qui leur correspondent et elles sont plus nobles que leurs
branches [apparentes]. Comme Allah le Très-Haut a dit (dans le
sens approché) : &amp;ldquo;Ce n’est ni leur chair ni leur sang qui parvient à
Allah, mais c’est votre piété qui Lui parvient&amp;rdquo;.&amp;rdquo; [Sourate 22, v.
37]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Muslim (2564).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Muslim (2564) et Ahmad (8828).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[C] Ces deux hadiths montrent que les règles liées au cœur sont
plus importantes que celles des membres, même si toutes restent
essentielles. Les règles du cœur prévalent car elles constituent la
base de tout ; c&amp;rsquo;est ce que regarde Le Seigneur : &amp;ldquo;mais Il regarde
vos cœurs&amp;rdquo;. Une personne peut accomplir en apparence des actions
pieuses sans que son cœur soit sincère ; elle agit alors, par
exemple, par ostentation ou par intérêt. Allah regarde donc d&amp;rsquo;abord
les cœurs et en examine la rectitude, la pureté et la droiture, ou,
lorsqu&amp;rsquo;il est corrompu, les déviations et les dérives qui en
découlent. Dans le hadith rapporté par Abu Hurayra, le Prophète ﷺ a
dit : &amp;ldquo;La crainte pieuse [Taqwa] est ici&amp;rdquo;, et il pointa trois fois
son doigt vers sa poitrine. Cela signifie que sa source, sa base et
son fondement résident dans le cœur. Comme Allah l’a dit (dans le
sens approché) : &amp;ldquo;Voilà [ce qui est prescrit]. Et quiconque exalte
les symboles d&amp;rsquo;Allah [les signes apparents de la religion], cela
émane de la piété des cœurs&amp;rdquo; [Sourate 22, v.32]. L&amp;rsquo;exaltation des
symboles du Hajj renvoie donc à cette base qu’est le cœur. Le
Prophète ﷺ a montré sa poitrine trois fois de suite pour souligner
la gravité et l&amp;rsquo;importance du cœur en ce qui concerne la crainte
pieuse et sa réalisation. La Taqwa consiste à œuvrer dans
l&amp;rsquo;obéissance à Allah, avec une lumière provenant de Lui, en espérant
Sa récompense, et à délaisser la désobéissance, avec une lumière
provenant de Lui, en redoutant Son châtiment. La base de tout cela
est le cœur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit :
&amp;ldquo;L&amp;rsquo;action du cœur est l&amp;rsquo;âme de l&amp;rsquo;adoration et son noyau. Ainsi, si
l&amp;rsquo;action des membres en est dépourvue, elle devient comme un corps
mort sans âme… Celui qui médite la législation dans ses sources et
ses ressources saura le lien qui existe entre les actions du corps
et celles du coeur, et quelles ne seraient être bénéfiques sans ces
dernières. Le croyant et l&amp;rsquo;hypocrite ne se distinguent-ils pas par
ce que contiennent leurs cœurs comme actions, lesquelles les
caractérisent tous deux ? N&amp;rsquo;est-ce pas que la personne qui veut
embrasser l&amp;rsquo;Islam le fait par l&amp;rsquo;action de son coeur avant celui de
ses membres. Les adorations du coeur son plus vastes que celles du
corps, elles sont plus grandes et plus durables. Ainsi elles sont
obligatoires à chaque instant, c&amp;rsquo;est pourquoi la foi est une
obligation constante pour le coeur, et l&amp;rsquo;Islam est une obligation
ponctuelle pour les membres.&amp;rdquo;[Bada&amp;rsquo;i Al Fawaïd (3/192-193)]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Ahmad (13048) et authentifié par Al Albani dans
Silsilah Al Sahiha (2841).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[C] Un grand hadith se rapporte à cette thématique : &amp;ldquo;La foi d’un
serviteur n’est pas droite tant que son cœur n’est pas droit&amp;rdquo;. Cela
signifie que la droiture du cœur réside dans l’obéissance à Allah,
dans Son amour, dans l’amour de Son messager, et dans l’imitation de
ce dernier. Si le cœur est droit dans ces aspects, les membres
suivront également cette rectitude. Le terme &amp;ldquo;foi&amp;rdquo; employé dans &amp;ldquo;La
foi d’un serviteur n’est pas droite&amp;rdquo; désigne la droiture des
actions, car les actions sont aussi appelées &amp;ldquo;foi&amp;rdquo; : &amp;ldquo;Et Allah ne
fera jamais perdre votre foi&amp;rdquo; [Sourate 3, v.144], c&amp;rsquo;est-à-dire
&amp;ldquo;votre prière&amp;rdquo;, car Il a utilisé le terme &amp;ldquo;foi&amp;rdquo; pour désigner la
prière, montrant que toutes les œuvres pieuses font partie de la
foi.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Le Cheikh a souligné l&amp;rsquo;importance de cette parole, qui
définit excellemment la droiture du cœur : &amp;ldquo;La droiture du cœur
consiste à ce qu&amp;rsquo;il soit imprégné de l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Allah, de Son
obéissance, et de l’aversion pour Sa désobéissance.&amp;rdquo;&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Ibn Abi Al Dounya dans Al Tawadu&amp;rsquo; Wal Khumul (240),
et par Abu Nu&amp;rsquo;aym dans Hilyat Al Awliya (2/154).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;[C] C&amp;rsquo;est une observation remarquable de l&amp;rsquo;imam Ibn Rajab,
qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde : la base de la réforme du cœur
repose sur le Tawhid du Créateur. Si le cœur se réforme par le
Tawhid, par sa concrétisation, et qu&amp;rsquo;il en est rempli par les
adorations, comme celles qu&amp;rsquo;il a citées, qui sont toutes des
adorations du cœur ayant pour finalité le Tawhid de Celui qui
connaît l&amp;rsquo;invisible [Allah]. Ainsi, la base des actions des
membres repose sur le cœur, et la base de la réforme du cœur réside
dans le Tawhid d&amp;rsquo;Allah.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:10"&gt;
&lt;p&gt;Jami&amp;rsquo; Al &amp;lsquo;Ulum Wal Hikam (1/220).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:11"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Abu Dawud (4681) et authentifié par Al Albani.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:12"&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;[C] Comme nous l&amp;rsquo;avons vu précédemment dans le hadith de Nu&amp;rsquo;man&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&amp;ldquo;Celui qui se prémunit contre ces ambiguïtés préserve sa religion
et son honneur.&amp;rdquo; Si une personne a la certitude qu&amp;rsquo;Allah déteste une
chose, ou pense qu&amp;rsquo;elle peut être détestée par Allah, elle s&amp;rsquo;en
écarte, préservant ainsi sa religion et son honneur.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:13"&gt;
&lt;p&gt;Jami&amp;rsquo; Al &amp;lsquo;Ulum Wal Hikam (1/222).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:14"&gt;
&lt;p&gt;[C] Les cœurs sont comme des récipients qui peuvent être
atteints par des éléments qui les corrompent. Généralement, cela se
produit par deux voies : celle de l&amp;rsquo;ouïe et celle de la vue. C&amp;rsquo;est
pourquoi Allah a réuni ces trois choses dans le verset : &amp;ldquo;L&amp;rsquo;ouïe, la
vue et le cœur : sur tout cela, en vérité, vous serez interrogés&amp;rdquo;
[Sourate 17, v.36]. Par ces voies, le cœur se corrompt et tombe
malade, soit à cause des ambiguïtés, soit en raison des passions. Si
tel est le cas des cœurs, qui sont sujets à des facteurs et des
maladies qui les affaiblissent et font diminuer la foi, il revient
au serviteur de travailler pour soigner son cœur [cf. parole de
Hassan Al Basri]. Si tu sens que ton cœur contient une maladie,
alors agis pour qu&amp;rsquo;elle en sorte et pour être épargné de son mal et
de ses nuisances, par l&amp;rsquo;invocation et en combattant le Nafs. Si le
corps apparent peut être touché par la maladie, la personne fournit
les efforts nécessaires pour le soigner en recherchant son remède.
De même, le cœur peut aussi tomber malade et sa maladie est plus
grave. En effet, la maladie du corps, pour le croyant, jusqu&amp;rsquo;à
l&amp;rsquo;aiguille qui le pique, est une expiation et une purification,
c&amp;rsquo;est donc une porte de bien pour lui*. Par contre, les maladies du
cœur, qu&amp;rsquo;elles soient liées aux ambiguïtés ou aux passions, sont une
grande perdition. C&amp;rsquo;est pour ces raisons que la personne doit
s&amp;rsquo;intéresser davantage à soigner son cœur qu&amp;rsquo;à soigner son corps.&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;*[NDT] D&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Prophète ﷺ a dit&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&amp;ldquo;Tout ce qui touche le musulman, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse de fatigue, de
maladie, de soucis, de tristesse, de gêne, d&amp;rsquo;angoisse, voire même
d&amp;rsquo;une épine qui le pique, est une expiation de la part d&amp;rsquo;Allah pour
ses péchés.&amp;rdquo; [Rapporté par Al Bukhari (5641) et Muslim (2573)]&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;D&amp;rsquo;après &amp;lsquo;Aicha, qu&amp;rsquo;Allah soit satisfait d&amp;rsquo;elle, le Messager d&amp;rsquo;Allah
ﷺ a dit : &amp;ldquo;Le croyant n&amp;rsquo;est touché ni par une épine, ni par
d&amp;rsquo;avantage, sans qu&amp;rsquo;Allah ne l&amp;rsquo;élève d&amp;rsquo;un degré et n&amp;rsquo;efface un
péché.&amp;rdquo; [Rapporté par Al Tirmidhi et authentifié par Cheikh Al
Albani dans Sahih Al Jami&amp;rsquo; (7731)].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le hadith de Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, il a été
cité la tristesse (Al Housn), l&amp;rsquo;angoisse (Al Gham) et le souci (Al
Ham). Ces trois états sont respectivement liés aux événements
passés, présents et futurs. [Cf. Explication de Tajrid Al Sarih Li
Ahadith Al Jami&amp;rsquo; Al Sahih par Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr,
qu&amp;rsquo;Allah le préserve, cours 236]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le hadith de &amp;lsquo;Aicha, qu&amp;rsquo;Allah soit satisfait d&amp;rsquo;elle,
l&amp;rsquo;expression &amp;ldquo;ni par davantage&amp;rdquo; peut soit faire référence à quelque
chose de plus petit que cette épine qui atteint le croyant, soit à
une épreuve plus grande que celle-ci. [Se référer à l&amp;rsquo;explication
de Sunan Al Tirmidhi par Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Muhsin Al &amp;lsquo;Abbad, qu&amp;rsquo;Allah
le préserve, cours 118]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette expiation des péchés est une miséricorde d&amp;rsquo;Allah sur Ses
serviteurs, qui se réalise pour celui ou celle qui patiente et
espère la récompense d&amp;rsquo;Allah. C&amp;rsquo;est une spécificité des croyants,
comme cela est mentionné dans le hadith de Suhayb Ibn Sinan Al Rumi,
qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, où le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : &amp;ldquo;Que le cas du
croyant est étonnant! Tout ce qui lui advient est bénéfique, et cela
n’est réservé qu’à lui seul. En effet, s&amp;rsquo;il est l’objet d’un
événement heureux, il se montre reconnaissant et c’est un bien pour
lui. Et si un malheur l&amp;rsquo;atteint, il l’endure avec patience et c’est
là encore un bien pour lui.&amp;rdquo; [Sahih Muslim (2999)]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:15"&gt;
&lt;p&gt;[C] Celui qui souhaite la réforme de son cœur doit méditer sur
ce verset jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;il ait un effet sur son cœur, l&amp;rsquo;incitant à
œuvrer pour atteindre l&amp;rsquo;objectif d&amp;rsquo;avoir un cœur sain, exempt de
toute forme de shirk [cf. parole précédente sur la réforme du cœur
par le Tawhid], d&amp;rsquo;innovation, dont certains éléments concernent le
cœur et sur lesquels reposent les innovations apparentes, ainsi que
des péchés. Il doit s&amp;rsquo;écarter de tout ce qui provoque la colère
d&amp;rsquo;Allah, comme shirk, innovation et péché, afin de purifier son cœur
et être sauvé le jour de la Résurrection : &amp;ldquo;Le jour où ni les biens,
ni les enfants ne seront d&amp;rsquo;aucune utilité, sauf celui qui viendra à
Allah avec un cœur sain.&amp;rdquo; [Sourate 26, v.88-89]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:15" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:16"&gt;
&lt;p&gt;[C] Les savants ont qualifié le cœur sain de plusieurs façons,
mais toutes peuvent être résumées ainsi : il s&amp;rsquo;agit du cœur préservé
des passions et des ambiguïtés, car toutes les maladies qui
l&amp;rsquo;affectent relèvent de ces deux catégories. Les passions ont trait
aux actions, et les ambiguïtés à la science, l&amp;rsquo;un concernant les
commandements d&amp;rsquo;Allah et l&amp;rsquo;autre Ses révélations. Le cœur sain est
donc celui &amp;ldquo;qui a été épargné de l’adoration d’un autre que Lui et
du jugement selon une autre législation que celle de Son messager&amp;rdquo;.
Ce sont les deux fondements sur lesquels repose la santé du cœur :
le Tawhid et le suivi conforme. Certains savants les appellent
respectivement Tawhid Al Mursil [le Tawhid de Celui qui envoie,
c’est-à-dire Allah, par la sincérité] et Tawhid Al Mursal [le
Tawhid de celui qui est envoyé, c’est-à-dire le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ,
par le suivi]*. Certains prédécesseurs ont dit : &amp;ldquo;Il n’y a pas une
action, si petite soit-elle, sans qu’elle soit jugée selon deux
critères : pourquoi et comment ? C&amp;rsquo;est-à-dire, pourquoi l&amp;rsquo;as-tu
faite ? Et comment l&amp;rsquo;as-tu faite ?&amp;rdquo; La première question concerne le
Tawhid : &amp;ldquo;Qui adoriez-vous ?&amp;rdquo; et la seconde le suivi : &amp;ldquo;Qu&amp;rsquo;avez-vous
répondu aux messagers ?&amp;rdquo; Toute personne se tiendra devant Allah et
sera questionnée sur ces deux points, le salut résidant dans la
réalisation des deux attestations de foi : Nulle divinité ne mérite
l&amp;rsquo;adoration en dehors d&amp;rsquo;Allah [sincérité] et Mohammed est le
messager d&amp;rsquo;Allah [conformité]. Allah a dit (sens rapproché) : &amp;ldquo;Le
jour où Allah les appellera et dira : &amp;lsquo;Où sont ceux que vous pensiez
être Mes associés ?&amp;rsquo;&amp;rdquo; [Sourate 28, v.62], et &amp;ldquo;Le jour où Il les
appellera et dira : &amp;lsquo;Qu&amp;rsquo;avez-vous répondu aux messagers ?&amp;rsquo;&amp;rdquo;
[Sourate 28, v.65].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*[NDT] Cf. Madarij Al Salikin (2/366) de Ibn Al Qayyim et Sharh
Al &amp;lsquo;Aquidah Al Tahawiya d&amp;rsquo;Ibn Abi Al&amp;rsquo;Iz (200).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : &amp;ldquo;Le
cœur ne peut atteindre une pureté complète tant qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas
préservé de cinq choses : le shirk, qui annule le tawhid,
l&amp;rsquo;innovation, qui va à l&amp;rsquo;encontre de la sunnah, les désirs, qui
contredisent l&amp;rsquo;ordre divin, l&amp;rsquo;insouciance, qui s&amp;rsquo;oppose au rappel,
et les passions, qui vont à l&amp;rsquo;encontre de la purification et de la
sincérité. Ces cinq choses sont des voiles qui s&amp;rsquo;interposent entre
Allah et Ses serviteurs, et de chacune d&amp;rsquo;elles découlent de
nombreuses ramifications, qu&amp;rsquo;il serait impossible de dénombrer.&amp;rdquo;
[Al Da Wa Al Dawa (283)]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:16" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:17"&gt;
&lt;p&gt;Ighathatou Al Lahfan (1/10-12).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:17" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:18"&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Rapporté par Al Bukhari en commentaire dans le chapitre intitulé&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&amp;ldquo;L&amp;rsquo;espoir et persistance&amp;rdquo;. Ibn Hajar l&amp;rsquo;a relaté dans Taghliq Al
Ta&amp;rsquo;liq (5/158).&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;[C] Le cœur sain sait que cette demeure est éphémère, tandis que
celle de l&amp;rsquo;au-delà est éternelle. Sa principale préoccupation est
d&amp;rsquo;être parmi les gens de l&amp;rsquo;au-delà (ses enfants), en œuvrant par des
actes d&amp;rsquo;obéissance dont il espère trouver la récompense le Jour où
il rencontrera Allah. La force de la foi au Jour dernier a un effet
direct sur la pureté du cœur : &amp;ldquo;Lorsque nous vivions autrefois parmi
nos proches, nous vivions dans la crainte (du châtiment d&amp;rsquo;Allah).&amp;rdquo;
[Sourate 52, v.62]. Cette conscience du Jour dernier, le jour de
la rétribution et du jugement, aide le serviteur à réformer son cœur
dans la droiture. C&amp;rsquo;est pourquoi la préoccupation pour l&amp;rsquo;au-delà
compte parmi les signes du cœur sain. Les gens de science ont dit
que la foi au Jour dernier comporte deux degrés :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La foi ferme, c&amp;rsquo;est le premier degré, sans lequel la foi en ce
pilier n&amp;rsquo;est pas valable. C&amp;rsquo;est la conviction inébranlable et
absolue qu&amp;rsquo;il y a une résurrection, un jugement, une
rétribution, un enfer, et un paradis.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La foi enracinée, c&amp;rsquo;est le second degré, celui visé ici, qui
consiste à avoir la conscience de ce jour dans le cœur,
manifestée à travers les actes d&amp;rsquo;obéissance accomplis et les
désobéissances délaissées. Comme Allah a dit (dans le sens
approché) : &amp;ldquo;Et quiconque désire l&amp;rsquo;au-delà et s&amp;rsquo;efforce pour
l&amp;rsquo;atteindre, avec les efforts nécessaires qui lui sont dus, tout
en étant croyant, alors ceux-là sont ceux dont les efforts
seront appréciés.&amp;rdquo; [Sourate 17, v.19].&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&amp;#160;&lt;a href="#fnref:18" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:19"&gt;
&lt;p&gt;[C] Son cœur est unifié autour d&amp;rsquo;un seul objectif : atteindre
l&amp;rsquo;agrément d&amp;rsquo;Allah. Il n&amp;rsquo;est ni éparpillé ni divisé, fragmenté par
les désirs, morcelé par les passions. Pour celui qui porte un cœur
sain, cette résolution est placée devant ses yeux dans chacune de
ses actions. Il aspire à l&amp;rsquo;agrément d&amp;rsquo;Allah et s&amp;rsquo;efforce de
s&amp;rsquo;éloigner de tout ce qui pourrait provoquer Sa colère.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:19" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:20"&gt;
&lt;p&gt;[C] Le Prophète ﷺ a dit : &amp;ldquo;Le combattant (Mujahid) est celui
qui lutte contre son Nafs dans l&amp;rsquo;obéissance à Allah.&amp;rdquo; [Hadith de
Fadalah Ibn &amp;lsquo;Obayd, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, rapporté entre autres par
l&amp;rsquo;imam Ahmad (23958) et authentifié par Cheikh Al Albani (cf.
Hidayat Al Ruwat (1/72))]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:20" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:21"&gt;
&lt;p&gt;[C] La validité de l&amp;rsquo;œuvre repose sur deux piliers : la
sincérité envers l’Adoré [Allah] et le suivi du Messager ﷺ. Il
fait en sorte de rendre l&amp;rsquo;action saine en la purifiant de toute
ostentation visuelle ou auditive, ou de toute volonté d’en tirer un
intérêt mondain. De même, il la rend saine en veillant à ce qu&amp;rsquo;elle
s&amp;rsquo;inscrive dans le suivi conforme du noble Messager ﷺ.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:21" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:22"&gt;
&lt;p&gt;[C] C&amp;rsquo;est une grande invocation. Il convient au musulman de s’y
attacher et de la multiplier, car son nafs et sa guidée sont dans la
Main d’Allah : « Toutes les grâces sont dans la Main d’Allah » et «
Allah est Détenteur d&amp;rsquo;une immense grâce ». [Sourate 3, v.74 et
v.75]. Le nafs ne peut avoir une véritable crainte d’Allah, ni être
purifié sans qu’Allah lui accorde cette réussite.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:22" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:23"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Ibn Hiban dans son Sahih (935), authentifié par Al
Albani dans Al Silsilah Al Sahiha (3228).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[C] Comme le début de ce hadith l&amp;rsquo;indique, cette invocation fait
partie des trésors les plus précieux et de grande valeur. Elle
regroupe de multiples demandes diverses, dont le témoin argumentatif
dans ce contexte est la parole du Prophète ﷺ : &amp;ldquo;Je Te demande un
cœur sain&amp;rdquo;. Cette santé du cœur ne peut provenir que d&amp;rsquo;Allah, c&amp;rsquo;est
pourquoi la personne qui désire le salut de son cœur doit multiplier
les invocations, en particulier ces invocations prophétiques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Remarquez que dans cette invocation, le cœur sain est associé à la
langue véridique : &amp;ldquo;Je Te demande un cœur sain et une langue
véridique.&amp;rdquo; Cela est dû au fait que ces deux organes sont capitaux
chez l&amp;rsquo;homme, car ils ont un effet général sur tout le corps. En ce
qui concerne le cœur, cela a été mentionné dans le hadith de Nu&amp;rsquo;man
Ibn Bashir, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : &amp;ldquo;Certes, dans le corps, il y a un
morceau de chair : s’il est sain, tout le corps sera sain, et s’il
est corrompu, tout le corps sera corrompu. Il s’agit certainement du
cœur&amp;rdquo;. Quant à la langue, le Prophète ﷺ a dit : &amp;ldquo;Lorsque le fils
d&amp;rsquo;Adam atteint le matin, tous les membres implorent la langue. Ils
disent : &amp;lsquo;Crains Allah en ce qui nous concerne, car nous ne faisons
que te suivre. Si tu es droit, nous serons droits ; mais si tu
dévies, alors nous dévions&amp;rsquo;.&amp;rdquo; [Rapporté par Al Tirmidhi (2407),
rendu bon par Cheikh Al Albani dans son Tahqiq].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pour cette raison qu&amp;rsquo;il a été dit dans le passé : &amp;ldquo;L&amp;rsquo;homme est
selon ses deux petits organes&amp;rdquo; : le cœur et la langue. L&amp;rsquo;homme n&amp;rsquo;est
pas défini par son corps, sa taille, sa force, sa stature, sa
puissance, etc., mais par ces deux membres : le cœur et la langue.
Si ces organes sont sains, alors le corps dans son ensemble le sera
également, mais s&amp;rsquo;ils sont corrompus, le corps le sera également.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:23" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Hadiths sur la réforme des coeurs</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/hadiths-sur-la-reforme-des-coeurs/</link><pubDate>Sun, 27 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/hadiths-sur-la-reforme-des-coeurs/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/hadiths-sur-la-reforme-des-coeurs/image.jpg" alt="Featured image of post Hadiths sur la réforme des coeurs" /&gt;&lt;p&gt;Toutes les louanges reviennent de droit à Allah Seigneur des univers.
J&amp;rsquo;atteste que nulle divinité ne mérite l&amp;rsquo;adoration excepté Allah, seul
sans associé. J&amp;rsquo;atteste que Mohammed est Son serviteur et Son messager,
que les éloges d&amp;rsquo;Allah et Son salut soient sur lui, ainsi que sur ses
fidèles suiveurs et l&amp;rsquo;ensemble de ses compagnons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ceci étant dit, la plus grande chose sur laquelle se sont concentrés les
efforts et les résolutions est la réforme des cœurs : leur guérison, la
préservation de leur santé, leur éloignement des maux et la protection
contre ce qui les altère. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;objectif principal, car l&amp;rsquo;influence du
cœur sur les membres du corps est immense, tant en ce qui concerne sa
réforme que sa corruption, comme l&amp;rsquo;a dit le Prophète ﷺ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certes, dans le corps, il y a un morceau de chair : s&amp;rsquo;il est sain, tout
le corps sera sain, et s&amp;rsquo;il est corrompu, tout le corps sera corrompu.
Il s&amp;rsquo;agit certainement du cœur !&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al Hassan Al Basri a dit à un homme : &amp;ldquo;Guéris ton cœur, car Allah
veut d’eux la réforme de leurs cœurs&amp;rdquo;&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Cela signifie qu&amp;rsquo;Il veut
d&amp;rsquo;eux qu’ils réforment leurs cœurs, dont la réforme entraîne celle du
corps et dont la corruption provoque celle du corps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai présenté cette série bénéfique sur le thème &amp;ldquo;La réforme des cœurs&amp;rdquo;,
dans des interventions journalières diffusées sur la chaîne Al Sounnah
Al Nabawiya. J&amp;rsquo;espère qu&amp;rsquo;Allah en multiplie les bienfaits et la
bénédiction, et qu&amp;rsquo;elle soit pour nous une aide à la réforme de nos
cœurs. Ces derniers sont sous Sa gestion, Il en est l&amp;rsquo;Allié et le
Maître, seul sans associé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que les éloges d&amp;rsquo;Allah et le salut soient sur Son serviteur et messager,
notre prophète Mohammed, sur ses fidèles suiveurs et l&amp;rsquo;ensemble de ses
comapagnons.&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (52) et Muslim (1599).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Ibn Abi Al Dounya dans Al Tawadu&amp;rsquo; Wal Khumul (240),
et par Abu Nu&amp;rsquo;aym dans Hilyat Al Awliya (2/154).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Ce cœur est d&amp;rsquo;une grande importance : il fut créé pour
contenir le rappel d&amp;rsquo;Allah, Sa connaissance et Son Tawhid. Par la
révélation, il prend vie, trouve la guidée et le bonheur. Quant à
celui dont le cœur s&amp;rsquo;en détourne, il devient un cœur malade ou mort,
condamné à une vie étroite et difficile. Allah a dit (dans le sens
approché) : &amp;ldquo;Répondez à Allah et au Messager ﷺ lorsqu&amp;rsquo;il vous
appelle à ce qui vous donne vie ; et sachez qu&amp;rsquo;Allah s&amp;rsquo;interpose
entre l&amp;rsquo;homme et son cœur.&amp;rdquo; [Sourate 8, v.24]. Et encore : &amp;ldquo;Si un
guide vous vient de Ma part, quiconque suit Mon guide ne s&amp;rsquo;égarera
ni ne sera malheureux. Et quiconque se détourne de Mon rappel,
mènera certes une vie pleine de gêne, et le Jour de la Résurrection,
Nous le ressusciterons aveugle.&amp;rsquo;&amp;rdquo; [Sourate 20, v.124]. Il sera
ainsi ressuscité aveugle, comme il a été aveugle avec son cœur face
à la révélation apportée par le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ, et sera laissé
dans le châtiment pour avoir abandonné la guidance qui lui était
parvenue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le cœur vivant est illuminé par la lumière de la foi ; il discerne
le bien du mal, le vrai du faux, sans quoi il demeure désorienté
dans les ténèbres des passions et des ambiguïtés : &amp;ldquo;Celui qu&amp;rsquo;Allah
prive de lumière n&amp;rsquo;a aucune lumière.&amp;rdquo; [Sourate 24, v.40]. Les
maladies du cœur, qui peuvent mener à sa mort, sont d&amp;rsquo;une gravité
immense, plus dévastatrices que les maladies corporelles. En effet,
la mort du cœur entraîne la perte de cette vie et de l’au-delà.
Celui qui souffre d’une maladie corporelle connaîtra, dans le pire
des cas, la mort, comme tout individu. Mais s&amp;rsquo;il fut parmi les
croyants, il trouvera, par la miséricorde d’Allah, une récompense
éternelle. En revanche, celui dont le cœur est mort peut vivre dans
l&amp;rsquo;insouciance de cette maladie qui le ronge de l&amp;rsquo;intérieur, vivant
sans véritablement vivre. S&amp;rsquo;il meurt dans cet état de mécréance, il
connaîtra le châtiment éternel. Ainsi, pour le croyant, la maladie
du corps peut être une cause d&amp;rsquo;expiation des péchés, une élévation
en degré dans l’au-delà. La maladie du cœur, en revanche, peut être
cause de son châtiment, dans cette vie et dans celle de l’au-delà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le cœur est le socle de la foi, où elle prend racine. Du cœur
s&amp;rsquo;élance l&amp;rsquo;arbre de la foi, dont les racines solides et la branche
la plus haute s&amp;rsquo;incarnent dans la parole du Tawhid : &amp;ldquo;N&amp;rsquo;as-tu pas vu
comment Allah propose en parabole une bonne parole pareille à un bel
arbre dont la racine est ferme et la ramure s’élance dans le ciel.&amp;rdquo;
[Sourate 14, v.24]. Selon Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le
Prophète ﷺ a dit : &amp;ldquo;La foi se compose d&amp;rsquo;environ soixante-dix
branches : la plus haute est la parole &amp;lsquo;La Ilaha Illa Allah&amp;rsquo;, la
plus basse est le fait de retirer un objet gênant du chemin, et la
pudeur est une branche de la foi.&amp;rdquo; Cet arbre, par lequel le cœur
prend vie, est une grâce d’Allah. C’est Lui qui lui a donné vie,
comme Il redonne vie à la terre morte après une pluie salvatrice :
&amp;ldquo;Sachez qu&amp;rsquo;Allah redonne la vie à la terre une fois morte.&amp;rdquo;
[Sourate 57, v.17]. Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Rahman Al Si&amp;rsquo;di, qu&amp;rsquo;Allah lui
fasse miséricorde, a dit dans l&amp;rsquo;explication de ce verset : &amp;ldquo;Celui
qui a redonné vie à la terre après sa mort par l&amp;rsquo;eau de la pluie est
capable de redonner vie aux cœurs morts par la vérité qu&amp;rsquo;Il a
révélée à Son messager&amp;rdquo;. L&amp;rsquo;individu ne doit donc pas être trompé par
sa droiture ou désespéré de sa réforme, mais doit savoir que tout
bien provient d’Allah et s’orienter ainsi vers Lui. Selon Anas Ibn
Malik, qu’Allah l’agrée, le Prophète ﷺ disait fréquemment : &amp;ldquo;Ô Toi
qui fais tourner les cœurs, affermis mon cœur sur Ta religion.&amp;rdquo; Cet
arbre doit être entretenu pour grandir et produire de bons fruits,
en le nourrissant du rappel d’Allah, de Sa connaissance, et en
accomplissant les bonnes actions. Il doit également se préserver des
maladies et des parasites, image des mauvaises actions et des ennemis,
qui pourraient le corrompre, l&amp;rsquo;affaiblir ou même le détruire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cheikh Mohammed Al Tamimi, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit
dans Al Durar (2/115) : &amp;ldquo;La Ilaha Illa Allah est l&amp;rsquo;arbre du bonheur.
Si tu le plantes dans le terreau de la véracité, que tu l&amp;rsquo;arroses
avec l&amp;rsquo;eau de la sincérité et que tu l&amp;rsquo;entretiens avec des actions
pieuses, alors ses racines s&amp;rsquo;ancrent, son tronc se renforce, ses
feuilles verdissent et ses fruits murissent et fructifient : &amp;lsquo;Il
donne à tout instant ses fruits.&amp;rsquo; [Sourate 14, v.25]. Si, par
contre, tu plantes cet arbre dans la terre du mensonge et de la
dissension, que tu l&amp;rsquo;arroses par l&amp;rsquo;ostentation et l&amp;rsquo;hypocrisie, et
que tu l&amp;rsquo;entretiens avec de mauvaises actions et des paroles viles,
que tu l&amp;rsquo;inondes par le ruisseau des excuses et que tu le brûles par
la chaleur du délaissement, alors ses fruits se dispersent, ses
feuilles tombent, son tronc se fissure, ses veines se brisent, les
tempêtes des souillures s&amp;rsquo;abattent sur lui, et tout ce qui peut le
déchirer l&amp;rsquo;atteint : &amp;lsquo;Nous avons considéré leurs œuvres qu&amp;rsquo;ils ont
accomplies et Nous les avons réduites en poussière éparpillée.&amp;rsquo;
[Sourate 25, v.23]&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est donc d&amp;rsquo;une importance capitale que chaque musulman s&amp;rsquo;attache
à réformer son cœur et à purifier sa personne. Cela exige de
connaître les moyens de cette réforme pour les appliquer et de
comprendre ce qui cause sa corruption pour s&amp;rsquo;en écarter. C’est
autour de ces axes fondamentaux – la réalité du cœur et ses
fondements, les causes de sa réforme, et les maladies qui
l&amp;rsquo;affectent – que l’auteur, qu’Allah le préserve, a structuré son
livre &amp;ldquo;Hadiths sur la réforme des cœurs&amp;rdquo;. Ce livre, comme son titre
l&amp;rsquo;indique, rassemble un grand nombre de hadiths du Prophète ﷺ en
lien avec la réforme du cœur, des hadiths qu’il convient de méditer.
À ma connaissance, aucun autre auteur n’a abordé ce sujet de façon
aussi détaillée et méthodique dans un ouvrage entièrement dédié à
cette thématique, en suivant une approche qui rappelle celle des
érudits du Hadith. Ce livre est exclusivement composé de hadiths
authentiques, l’auteur prenant soin d’indiquer le degré
d&amp;rsquo;authenticité des hadiths lorsqu’ils ne sont pas issus des deux
authentiques, en s’appuyant notamment sur les travaux de Cheikh Al Albani,
qu’Allah lui fasse miséricorde. Le livre est divisé en 75 parties*,
organisées autour de 137 hadiths, chaque partie explorant un sujet
condensé dans un titre, introduit par un à cinq hadiths que l’auteur
commente avec minutie. Il en tire des enseignements profonds,
appuyés par des versets et de nombreux autres hadiths, en citant les
paroles des imams de cette communauté pour enrichir ses
éclaircissements. Par une parole claire et limpide, l&amp;rsquo;auteur
parvient à toucher directement le cœur, à l&amp;rsquo;éveiller, l’invitant à
la réforme et à la purification.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je partage ici le conseil que l&amp;rsquo;auteur a donné lors du commentaire
de ce livre : &amp;ldquo;Mon conseil pour tout lecteur est de veiller à
comprendre chaque hadith qui débute chaque partie, ainsi que chaque
intitulé. Il doit s&amp;rsquo;efforcer de saisir ces hadiths, et l&amp;rsquo;explication
qui en suit l&amp;rsquo;aidera à atteindre cet objectif. Si le musulman
comprend correctement ces hadiths tout en luttant contre son nafs
pour les mettre en pratique, cela suscitera, par la permission
d&amp;rsquo;Allah, la réforme de son cœur. Qu&amp;rsquo;il sache en premier et en
dernier que la réforme de son cœur est dans la main d&amp;rsquo;Allah. C&amp;rsquo;est
pourquoi il doit accompagner ces causes par la demande à Allah de
réformer son cœur, de purifier son nafs, et de lui octroyer sa
piété. Il est l&amp;rsquo;Allié et le Maître. Il doit multiplier les
invocations à Allah, puis suivre cela par la lutte contre son nafs.
Allah a dit (dans le sens approché) : &amp;lsquo;Et quant à ceux qui luttent
pour Notre cause, Nous les guiderons certes sur Nos sentiers. Allah
est en vérité avec les bienfaisants.&amp;rsquo; [Sourate 29, v.69].&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par la suite, tout complément tiré du commentaire de Cheikh &amp;lsquo;Abd Al
Razzaq, qu&amp;rsquo;Allah le préserve, sera introduit par [C]. Qu&amp;rsquo;Allah
récompense grandement notre Cheikh, qu&amp;rsquo;Il rende cette œuvre bénie et
profitable à Ses serviteurs dans leurs voyages des cœurs vers Lui.
Qu&amp;rsquo;Allah lave nos cœurs avec l&amp;rsquo;eau pure de la neige et de la grêle,
et qu&amp;rsquo;Il les purifie de nos fautes comme on nettoie un vêtement
blanc de toute souillure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*Remarque : J&amp;rsquo;ai interrogé Cheikh sur l&amp;rsquo;ordre des parties.
Ont-elles été classées avec soin, en prenant pour exemple les
sections sur la méditation, la certitude et la confiance totale en
Allah ? Puisque la méditation mène à la certitude : &amp;ldquo;Ceux qui
invoquent Allah debout, assis ou couchés sur le côté, méditent sur
la création des cieux et de la terre : &amp;lsquo;Notre Seigneur ! Tu n’as pas
créé tout cela sans but&amp;rsquo;.&amp;rdquo; [Sourate 3, v.191]. De même, la
confiance totale en Allah est fruit de la certitude : &amp;ldquo;Place donc ta
confiance en Allah, car tu es sur la vérité évidente.&amp;rdquo; [Sourate 27,
v.79]. Ici, la vérité fait référence à la certitude, comme l&amp;rsquo;a
souligné Ibn Al Qayyim. D&amp;rsquo;où l&amp;rsquo;agencement de ces trois parties dans
cet ordre : la méditation, suivie de la certitude, puis la confiance
totale en Allah. Il me répondit qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;avait pas spécifiquement
ordonné ces parties et qu&amp;rsquo;il les avait écrites au fur et à mesure
qu&amp;rsquo;elles lui venaient, même si, dans d&amp;rsquo;autres sections du livre, il
avait organisé les parties selon un enchaînement précis, surtout
dans les premières sections traitant des fondements et de la réalité
du cœur. Je lui ai alors dit que, pour les parties mentionnées,
l&amp;rsquo;enchaînement est d&amp;rsquo;une grande pertinence. Avec modestie, il
répondit : &amp;ldquo;C&amp;rsquo;est possible, et si c&amp;rsquo;est le cas, cela provient
d&amp;rsquo;Allah&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item></channel></rss>