<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ramadan on Tawhid First</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/tags/ramadan/</link><description>Recent content in Ramadan on Tawhid First</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 01 Mar 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tawhidfirst.fr/tags/ramadan/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ramadan, mois de la patience</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/ramadan-mois-de-la-patience/</link><pubDate>Sun, 01 Mar 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/ramadan-mois-de-la-patience/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/ramadan-mois-de-la-patience/image.jpg" alt="Featured image of post Ramadan, mois de la patience" /&gt;&lt;p&gt;La patience constitue le fondement majeur de tout noble caractère et le rempart contre tout caractère vil. Elle consiste à astreindre l&amp;rsquo;âme à endurer ce qui lui répugne et ce qui contrarie son désir, en quête de l&amp;rsquo;agrément d&amp;rsquo;Allah et de Sa récompense. Elle englobe la patience dans l&amp;rsquo;obéissance à Allah, la patience face à Sa désobéissance, et la patience face aux décrets douloureux d&amp;rsquo;Allah. Ces trois dimensions, qui embrassent la religion tout entière, ne s&amp;rsquo;accomplissent qu&amp;rsquo;avec la patience :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Les actes d&amp;rsquo;obéissance, en particulier les plus éprouvants comme le combat dans le sentier d&amp;rsquo;Allah, et les adorations assidues comme la quête du savoir et la constance dans les paroles et actes bénéfiques, ne s&amp;rsquo;accomplissent qu&amp;rsquo;avec la patience, l&amp;rsquo;entraînement de l&amp;rsquo;âme à la persévérance, à l&amp;rsquo;assiduité et à la vigilance constante. Sitôt que la patience faiblit, ces actes déclinent et peuvent même s&amp;rsquo;interrompre.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;De même, retenir l&amp;rsquo;âme des péchés, en particulier ceux vers lesquels elle éprouve un fort penchant, ne s&amp;rsquo;accomplit qu&amp;rsquo;avec la patience et la persévérance à contrecarrer les passions et à endurer l&amp;rsquo;amertume qui en découle.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;De même, lorsque les épreuves s&amp;rsquo;abattent sur le serviteur et qu&amp;rsquo;il aspire à les accueillir avec agrément, gratitude et louange à Allah&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, cela ne s&amp;rsquo;accomplit qu&amp;rsquo;avec la patience et l&amp;rsquo;espérance de la récompense. Et lorsque le serviteur entraîne son âme à la patience, l&amp;rsquo;accoutume à endurer les difficultés et les obstacles, et s&amp;rsquo;efforce avec ardeur de parfaire cela, son issue sera la réussite et le succès. Rares sont ceux qui s&amp;rsquo;engagent avec détermination dans une quête tout en s&amp;rsquo;armant de patience, sans finir par remporter la victoire.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le mois de Ramadan est une école grandiose et un édifice imposant d&amp;rsquo;où les serviteurs puisent de nombreuses leçons et enseignements bénéfiques, propres à éduquer les âmes et à les redresser durant ce mois et tout au long de leur vie. Parmi ce que récoltent les jeûneurs en ce mois grandiose et cette saison bénie : accoutumer l&amp;rsquo;âme à la patience et l&amp;rsquo;y exercer. C&amp;rsquo;est pourquoi le noble Prophète ﷺ a qualifié le mois de Ramadan de mois de la patience dans plus d&amp;rsquo;un hadith. Parmi eux, ce que rapportent l&amp;rsquo;imam Ahmad et Muslim d&amp;rsquo;après Abu Qatada, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit : « Le jeûne du mois de la patience et de trois jours de chaque mois équivaut au jeûne perpétuel. »&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; L&amp;rsquo;imam Ahmad rapporte également d&amp;rsquo;après Yazid ibn &amp;lsquo;Abd Allah ibn Al Shikhkhir, d&amp;rsquo;après un bédouin qui dit : J&amp;rsquo;ai entendu le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ dire, et il mentionna le hadith, que le Prophète ﷺ a dit : « Le jeûne du mois de la patience et de trois jours de chaque mois dissipent la rancœur [Wahar] de la poitrine. »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Al Nassaï rapporte d&amp;rsquo;après Al Bahili, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Jeûne le mois de la patience et trois jours de chaque mois&amp;hellip; »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ces trois hadiths, le Prophète ﷺ a qualifié le mois de Ramadan de mois de la patience car en Ramadan se réunissent tous les types de patience : la patience dans l&amp;rsquo;obéissance à Allah, la patience face à Sa désobéissance, et la patience face aux décrets douloureux d&amp;rsquo;Allah :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En Ramadan se trouvent le jeûne, la prière nocturne, la récitation du Coran, la piété, la bienfaisance, la générosité, la largesse, le fait de nourrir les gens, l&amp;rsquo;évocation, l&amp;rsquo;invocation, le repentir, la demande de pardon, et d&amp;rsquo;autres actes d&amp;rsquo;obéissance. Tout cela requiert de la patience pour que l&amp;rsquo;homme les accomplisse de la manière la plus complète et la plus achevée.&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;S&amp;rsquo;y trouve également la retenue de la langue contre le mensonge, la tromperie, les paroles vaines, les insultes, les injures, le vacarme, la dispute, la médisance et la calomnie, ainsi que la préservation des autres membres de tout péché, et cela vaut en Ramadan comme en dehors. Se garder de ces péchés requiert de la patience pour que le serviteur puisse se prémunir d&amp;rsquo;y succomber.&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En Ramadan se trouve également le délaissement de la nourriture, de la boisson et de ce qui s&amp;rsquo;y rattache, alors que l&amp;rsquo;âme y aspire, ainsi que la retenue de l&amp;rsquo;âme face à ce qu&amp;rsquo;Allah a rendu licite parmi les plaisirs et les jouissances comme les rapports conjugaux et leurs préliminaires. L&amp;rsquo;âme ne peut y parvenir qu&amp;rsquo;avec la patience.&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ramadan rassemble donc toutes les formes de patience. Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « L&amp;rsquo;âme possède deux forces : la force d&amp;rsquo;initiative et la force de retenue. La réalité de la patience est de consacrer la force d&amp;rsquo;initiative à ce qui lui est bénéfique, et la force de retenue à se garder de ce qui lui est nuisible. Parmi les gens, certains ont une patience pour accomplir ce qui leur est bénéfique et une constance plus fortes que leur patience face à ce qui leur nuit : ils endurent la difficulté de l&amp;rsquo;obéissance mais ne résistent pas à l&amp;rsquo;appel de leurs passions vers ce qui est interdit. D&amp;rsquo;autres ont une patience face aux désobéissances plus forte que leur patience face à la difficulté des obéissances. D&amp;rsquo;autres n&amp;rsquo;ont de patience ni pour l&amp;rsquo;une ni pour l&amp;rsquo;autre. Les meilleurs sont les plus patients dans les deux cas. Beaucoup de gens endurent la difficulté de prier la nuit dans la chaleur et le froid et la difficulté du jeûne, mais ne patientent pas face à un regard interdit. Beaucoup de gens patientent face au regard interdit et à l&amp;rsquo;attrait des images, mais n&amp;rsquo;ont pas de patience pour ordonner le bien, interdire le mal et combattre les mécréants et les hypocrites ; ils sont au contraire ce qu&amp;rsquo;il y a de plus faible et de plus impuissant en cela. La plupart n&amp;rsquo;ont de patience pour aucune des deux choses, et les plus rares sont ceux qui patientent dans les deux situations. »&lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il dit également : « L&amp;rsquo;homme parmi nous, lorsque sa patience triomphe de l&amp;rsquo;incitation des passions et des désirs, rejoint les anges. Lorsque l&amp;rsquo;incitation des passions et des désirs triomphe de sa patience, il rejoint les démons. Et lorsque ses penchants naturels pour la nourriture, la boisson et les rapports l&amp;rsquo;emportent sur sa patience, il rejoint les bêtes. »&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah a prescrit la patience, fait l&amp;rsquo;éloge des patients et annoncé qu&amp;rsquo;ils auront les stations élevées et les honneurs précieux, dans de nombreux versets du Coran&lt;sup id="fnref:10"&gt;&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Il a informé qu&amp;rsquo;ils recevront leur récompense sans compter. Allah, Exalté soit-Il, dit (dans le sens rapproché) : « Ô vous qui avez cru ! Soyez patients ! Rivalisez de patience ! Soyez vigilants et craignez Allah afin que vous réussissiez. » [Sourate 3, v.200]&lt;sup id="fnref:11"&gt;&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Et Il dit, Exalté soit-Il : « Et cherchez secours dans la patience et la prière. » [Sourate 2, v.45] Et Il dit, Pureté à Lui : « Et fais la bonne annonce aux patients, qui, lorsqu&amp;rsquo;un malheur les atteint, disent : &amp;ldquo;Certes nous sommes à Allah, et c&amp;rsquo;est vers Lui que nous retournons.&amp;rdquo; Ceux-là reçoivent des bénédictions de leur Seigneur ainsi que la miséricorde ; et ceux-là sont les bien guidés. » [Sourate 2, v.155-157] Et Il dit, Exalté soit-Il : « Et les patients dans la misère, la maladie et au plus fort du combat. Voilà ceux qui sont véridiques, et voilà les vrais pieux. » [Sourate 2, v.177] Et Il dit ﷻ : « Certes, Allah est avec les patients. » [Sourate 2, v.153] Et Il dit, Exalté soit-Il, concernant la rétribution et la récompense des patients : « Les patients auront leur pleine récompense sans compter. » [Sourate 39, v.10]&lt;sup id="fnref:12"&gt;&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Et il ﷺ a dit : « Et celui qui s&amp;rsquo;efforce de patienter, Allah lui accordera la patience. »&lt;sup id="fnref:13"&gt;&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Et il ﷺ a dit : « Et la victoire vient avec la patience. »&lt;sup id="fnref:14"&gt;&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il te suffit d&amp;rsquo;un caractère qui allège pour le serviteur la rigueur des obéissances, lui adoucit le délaissement de ce que les âmes convoitent parmi les désobéissances, le console face aux épreuves, et nourrit tous les beaux caractères en leur servant de fondement comme le socle soutient l&amp;rsquo;édifice. Lorsque le serviteur sait ce que renferment les obéissances comme biens immédiats et futurs, ce que renferment les désobéissances comme maux immédiats et futurs, et ce que contient la patience face aux épreuves comme récompense abondante et rétribution immense, la patience devient aisée pour l&amp;rsquo;âme. Celle-ci peut même y venir docile, savourant ses fruits. Si la patience face aux grandes difficultés est légère pour les gens de ce monde afin d&amp;rsquo;obtenir ses débris éphémères, comment ne le serait-elle pas davantage pour le croyant assisté par Allah dans ce qu&amp;rsquo;Allah aime, afin d&amp;rsquo;en recueillir les fruits ! Et lorsque le serviteur patiente pour Allah avec sincérité dans sa patience, Allah est avec lui, car Allah est avec les patients&lt;sup id="fnref:15"&gt;&lt;a href="#fn:15" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, par le secours, l&amp;rsquo;assistance, le soutien et la bonne direction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô Allah, accorde-nous de nous acquitter du droit de ce mois, purifie-nous de la rancœur de la poitrine, et revêts-nous en lui des parures de la certitude et de la patience.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] L&amp;rsquo;auteur mentionne ici trois attitudes face aux épreuves, l&amp;rsquo;agrément, la gratitude et la louange, qui correspondent aux niveaux les plus élevés décrits par les savants. Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a détaillé quatre niveaux face aux épreuves dans &amp;lsquo;Uddat Al Sabirin wa Dhakhirat Al Shakirin (p. 120) : « Le premier est le niveau de l&amp;rsquo;impuissance, de la plainte et du mécontentement, et seuls les plus faibles en raison, en religion et en noblesse s&amp;rsquo;y adonnent, et c&amp;rsquo;est là la plus grande des deux épreuves. Le deuxième est le niveau de la patience, soit pour Allah, soit par noblesse et humanité. Le troisième est le niveau de l&amp;rsquo;agrément, plus élevé que la patience, et son caractère obligatoire fait l&amp;rsquo;objet de divergence, tandis que l&amp;rsquo;obligation de la patience fait consensus. Le quatrième est le niveau de la gratitude, plus élevé que l&amp;rsquo;agrément, car le serviteur voit dans l&amp;rsquo;épreuve un bienfait et remercie Celui qui l&amp;rsquo;éprouve. »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Musnad Ahmad (7567, 8965) et Muslim (1162), la formulation est celle de l&amp;rsquo;imam Ahmad.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Musnad de l&amp;rsquo;imam Ahmad (22965).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Le terme arabe &amp;ldquo;Wahar&amp;rdquo; (وَحَر) désigne la rage, la rancœur, la malveillance qui habite la poitrine ainsi que ses murmures, l&amp;rsquo;inimitié et la rancune tenace. Ibn Shumayl a dit que c&amp;rsquo;est la colère la plus véhémente. Le mot tire son origine de la &amp;ldquo;Wahara&amp;rdquo; (الوَحَرَة), une petite créature qui s&amp;rsquo;agrippe au sol : les Arabes ont comparé l&amp;rsquo;inimitié et son adhérence à la poitrine à l&amp;rsquo;adhérence de cette créature à la terre [Lisan Al Arab (5/281)]. Ibn Battal, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a précisé que c&amp;rsquo;est un petit lézard rougeâtre qui se plaque contre le sol [Sharh Sahih Al Bukhari (7/472)].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Sunan Al Nassaï (2756). Voir Sahih Al Jami&amp;rsquo; (3794).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Le Prophète ﷺ a dit : « Celui qui jeûne le Ramadan avec foi et espérance de la récompense, ses péchés antérieurs lui seront pardonnés. » Et il ﷺ a dit : « Celui qui prie durant les nuits de Ramadan avec foi et espérance de la récompense, ses péchés antérieurs lui seront pardonnés. » Et il ﷺ a dit : « Celui qui veille la Nuit du Destin avec foi et espérance de la récompense, ses péchés antérieurs lui seront pardonnés. » Rapportés par Al Bukhari (38, 37, 1901) et Muslim (760, 759).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Le Prophète ﷺ a dit : « Celui qui ne délaisse pas les paroles mensongères et la pratique [du mensonge], Allah n&amp;rsquo;a nul besoin qu&amp;rsquo;il délaisse sa nourriture et sa boisson. » Rapporté par Al Bukhari (1903). Et il ﷺ a dit : « Le jeûne est un bouclier. Lorsque l&amp;rsquo;un de vous jeûne, qu&amp;rsquo;il ne tienne pas de propos obscènes et qu&amp;rsquo;il ne se comporte pas avec ignorance. Si quelqu&amp;rsquo;un l&amp;rsquo;insulte ou le provoque, qu&amp;rsquo;il dise : &amp;ldquo;Je suis en état de jeûne.&amp;rdquo; » Rapporté par Al Bukhari (1904) et Muslim (1151). Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, rapporte que le Prophète ﷺ a dit : « Combien de jeûneurs ne récoltent de leur jeûne que la faim, et combien de priants nocturnes ne récoltent de leur veillée que la privation de sommeil. » [Ahmad (9685), la formulation est la sienne, Al Darimi (2720) et Ibn Khuzayma (1997) avec une légère variante. Chaîne de transmission jugée bonne (Hassan) par Shu&amp;rsquo;ayb Al Arna&amp;rsquo;ut dans Takhrij Al Musnad (9685)].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Dans le hadith divin (Qudsi), Allah, Exalté soit-Il, dit : « Toute œuvre du fils d&amp;rsquo;Adam est pour lui, sauf le jeûne : il est pour Moi et c&amp;rsquo;est Moi qui en accorde la récompense. Il délaisse sa nourriture, sa boisson et son désir pour Moi. » Rapporté par Al Bukhari (1904) et Muslim (1151).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Uddat Al Sabirin wa Dhakhirat Al Shakirin (p. 37).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Si telle fut la description d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim à son époque, au huitième siècle de l&amp;rsquo;Hégire, que dire alors de notre temps où les voies menant au mal se sont multipliées de manière effrénée ? Les regards interdits, les paroles obscènes et les tentations de toute nature sont devenus accessibles à portée de main, à toute heure du jour et de la nuit, par le biais des écrans et des réseaux. La patience face à ces assauts est devenue un combat de chaque instant, et celui qui s&amp;rsquo;en préserve aujourd&amp;rsquo;hui est tel que l&amp;rsquo;a décrit le Prophète ﷺ : « Il viendra aux gens un temps où celui qui patiente sur sa religion sera semblable à celui qui agrippe des braises. » [Al Tirmidhi (2260). Jugé authentique (Sahih) par Al Albani dans Sahih Al Jami&amp;rsquo; (8002)]. Qu&amp;rsquo;Allah nous accorde la patience et la constance.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, fonde cette classification sur la nature tripartite de l&amp;rsquo;homme. Les anges possèdent la raison sans les désirs, les bêtes possèdent les désirs sans la raison, et l&amp;rsquo;homme réunit les deux à la fois. Celui dont la patience triomphe des désirs rejoint donc les anges, et il leur est même supérieur à certains égards, car l&amp;rsquo;ange ne livre aucun combat contre les désirs. Celui dont les passions et les désirs dominent sa patience rejoint les démons. Et celui dont les instincts naturels l&amp;rsquo;emportent rejoint les bêtes. [&amp;lsquo;Uddat Al Sabirin wa Dhakhirat Al Shakirin (p. 44)].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:10"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] L&amp;rsquo;imam Ahmad, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « La patience est mentionnée dans le Coran en environ quatre-vingt-dix endroits. » Rapporté par Ibn Al Qayyim dans Madarij Al Salikin (1/166). Dans une autre narration rapportée par Al Marwadhi, citée par Ibn Al Qayyim dans Bada&amp;rsquo;i Al Fawa&amp;rsquo;id (3/1033), l&amp;rsquo;imam Ahmad a précisé : « Dans le Coran, la patience est louée en quatre-vingt-deux endroits, et blâmée en deux endroits. » Les deux endroits blâmés sont : « Que nous nous lamentions ou que nous patientions, c&amp;rsquo;est égal pour nous » [Sourate 14, v.21] et « Marchez et restez constants à vos divinités » [Sourate 38, v.6], ou bien : « Qu&amp;rsquo;est-ce qui les rend si endurants au Feu ! » [Sourate 2, v.175] Al Marwadhi ayant hésité entre ces deux derniers versets. Le décompte exact donne cent trois endroits. J&amp;rsquo;ai entendu Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr faire observer qu&amp;rsquo;un tel décompte ne s&amp;rsquo;obtenait qu&amp;rsquo;après une lecture attentive et répétée du Coran tout entier, ce qui témoigne de l&amp;rsquo;intimité que ces savants entretenaient avec le Livre d&amp;rsquo;Allah, alors qu&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui n&amp;rsquo;importe qui peut trouver ce chiffre en un instant grâce aux outils numériques. Que ceux qui se permettent de relever les écarts de décompte chez ces imams mesurent donc la distance entre leur propre rapport au Coran et celui de ces hommes qui le portaient dans leur poitrine.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:11"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Ce verset renferme trois degrés ascendants. Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans &amp;lsquo;Uddat Al Sabirin wa Dhakhirat Al Shakirin (p. 33-34) : « Allah leur a ordonné la patience (Al Sabr), qui est l&amp;rsquo;état du patient en lui-même ; la rivalité de patience (Al Musabara), qui est son état dans l&amp;rsquo;effort de patience face à son adversaire ; et la vigilance (Al Murabata), qui est la constance, l&amp;rsquo;assiduité et la persévérance dans l&amp;rsquo;effort de patience et la rivalité de patience. Le serviteur peut patienter sans rivaliser de patience, rivaliser de patience sans être vigilant, ou patienter, rivaliser et être vigilant sans s&amp;rsquo;astreindre à la piété. Allah, Pureté à Lui, a informé que la clé de tout cela est la piété, et que la réussite en dépend, en disant : &amp;ldquo;Et craignez Allah afin que vous réussissiez.&amp;rdquo; La vigilance (Al Murabata), de même qu&amp;rsquo;elle consiste extérieurement à garder la brèche par laquelle on craint l&amp;rsquo;assaut de l&amp;rsquo;ennemi, elle consiste intérieurement à garder la brèche du cœur afin que les passions et le shaytan n&amp;rsquo;y pénètrent pas et ne délogent le serviteur de son royaume. »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:12"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] &amp;lsquo;Ali ibn Abi Talib, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, a dit : « Tout obéissant reçoit sa récompense mesurée et pesée, sauf les patients, car elle leur est versée à pleines poignées. » [Al Jami&amp;rsquo; li Ahkam Al Quran (15/241)].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:13"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (1469).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Le verbe arabe &amp;ldquo;Yatasabbar&amp;rdquo; (يَتَصَبَّر) suit le schème &amp;ldquo;Tafa&amp;rsquo;ul&amp;rdquo; qui exprime l&amp;rsquo;effort et l&amp;rsquo;exercice, à l&amp;rsquo;image de &amp;ldquo;Tahallum&amp;rdquo; (s&amp;rsquo;efforcer d&amp;rsquo;être clément) et &amp;ldquo;Tashajju&amp;rsquo;&amp;rdquo; (s&amp;rsquo;efforcer d&amp;rsquo;être courageux). Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans &amp;lsquo;Uddat Al Sabirin wa Dhakhirat Al Shakirin (p. 31) : « Lorsque le serviteur s&amp;rsquo;y exerce et s&amp;rsquo;y entraîne, cela devient pour lui une seconde nature. »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:14"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par l&amp;rsquo;imam Ahmad dans le Musnad (2666) et Al Hakim dans Al Mustadrak (6304).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Ibn Rajab, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans Jami&amp;rsquo; Al &amp;lsquo;Ulum wa Al Hikam (1/490) : « La victoire englobe la victoire dans les deux combats : le combat contre l&amp;rsquo;ennemi extérieur et le combat contre l&amp;rsquo;ennemi intérieur. Celui qui patiente dans les deux est victorieux et triomphe de son ennemi, et celui qui ne patiente pas et s&amp;rsquo;impatiente est vaincu et fait prisonnier par son ennemi, ou tué par lui. »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:15"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Les savants distinguent deux types de proximité divine (Ma&amp;rsquo;iyya). Ibn Taymiyya, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans Majmu&amp;rsquo; Al Fatawa (5/122) : « La proximité est de deux sortes : générale et spécifique. La générale est dans Sa parole : &amp;ldquo;Et Il est avec vous où que vous soyez&amp;rdquo; [Sourate 57, v.4], et la spécifique dans Sa parole : &amp;ldquo;Certes, Allah est avec ceux qui Le craignent et ceux qui sont bienfaisants&amp;rdquo; [Sourate 16, v.128]. » La première est une proximité par la science envers l&amp;rsquo;ensemble de la création. La seconde, celle évoquée ici par l&amp;rsquo;auteur, est une proximité de secours, de soutien et de victoire, réservée aux croyants qui en remplissent les conditions, au premier rang desquelles la patience. Cette proximité ne signifie nullement que l&amp;rsquo;Essence divine se mêle à la création ni qu&amp;rsquo;elle s&amp;rsquo;y fond, comme le prétendent les tenants du panthéisme et ceux qui s&amp;rsquo;y apparentent parmi les soufis. Ibn Taymiyya a précisé dans Al &amp;lsquo;Aqida Al Wasitiyya (p. 18) : « Ce qui est mentionné dans le Livre et la Sunnah au sujet de Sa proximité et de Sa compagnie ne contredit pas ce qui est mentionné au sujet de Son élévation, car rien ne Lui est semblable en aucun de Ses attributs, et Il est Élevé dans Sa proximité, Proche dans Son élévation. »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:15" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Ramadan, mois de la piété</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/ramadan-mois-de-la-piete/</link><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/ramadan-mois-de-la-piete/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/ramadan-mois-de-la-piete/image.jpg" alt="Featured image of post Ramadan, mois de la piété" /&gt;&lt;p&gt;Certes, Allah, Exalté et Élevé soit-Il, le Tout Miséricordieux, le Très Miséricordieux, a recommandé à Ses serviteurs Sa piété par laquelle ils obtiennent le bonheur dans cette vie d&amp;rsquo;ici-bas et le Jour où les témoins se dresseront, et par laquelle ils atteignent Son agrément, le succès dans la demeure de Son honneur, et le salut face à Son feu et Son châtiment. Telle est Sa recommandation, Pureté à Lui, aux premiers et aux derniers de Sa création. Allah, Exalté soit-Il, dit (dans le sens rapproché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Nous avons enjoint à ceux à qui le Livre a été donné avant vous, ainsi qu&amp;rsquo;à vous-mêmes, la crainte pieuse d&amp;rsquo;Allah. » [Sourate 4, v.131]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il a prescrit, Pureté à Lui, à Ses serviteurs le jeûne du mois béni de Ramadan pour la réalisation de Sa piété. Allah, Exalté soit-Il, dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ô vous qui avez cru ! On vous a prescrit le jeûne comme on l&amp;rsquo;a prescrit à ceux qui vous ont précédé, ainsi atteindrez-vous la piété. » [Sourate 2, v.183]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est-à-dire par le jeûne, car celui-ci est un moyen d&amp;rsquo;accès à la piété en raison de la maîtrise de l&amp;rsquo;âme et du brisement des passions qu&amp;rsquo;il comporte. Le jeûne de ce noble mois n&amp;rsquo;a été prescrit que pour concrétiser la piété. Bien plus, il figure parmi ce qui aide le plus à l&amp;rsquo;atteindre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Le jeûne a un effet prodigieux dans la préservation des membres apparents et des facultés intérieures, et dans leur protection contre le mélange qui leur apporte les matières corrompues qui, si elles les dominent, les corrompent. Il les préserve également en évacuant les matières nuisibles qui les empêchent d&amp;rsquo;être saines. Ainsi, le jeûne préserve pour le cœur et les membres leur santé, et leur restitue ce que les mains des passions leur avaient ravi. Il est donc parmi les plus grandes aides à la piété, comme Allah, Exalté soit-Il, a dit : &amp;ldquo;Ô vous qui avez cru ! On vous a prescrit le jeûne comme on l&amp;rsquo;a prescrit à ceux qui vous ont précédé, ainsi atteindrez-vous la piété.&amp;rdquo; [Sourate 2, v.183] » &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;éminent savant Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Rahman ibn Sa&amp;rsquo;di, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans son exégèse du verset « ainsi atteindrez-vous la piété » : « Le jeûne est parmi les plus grandes causes de la piété, car il contient l&amp;rsquo;exécution de l&amp;rsquo;ordre d&amp;rsquo;Allah et l&amp;rsquo;évitement de Son interdit. Parmi ce qu&amp;rsquo;il comporte de piété :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le jeûneur délaisse ce qu&amp;rsquo;Allah lui a interdit : manger, boire, avoir des rapports et ce qui s&amp;rsquo;y apparente, vers lesquels son âme incline, se rapprochant ainsi d&amp;rsquo;Allah, espérant par ce délaissement Sa récompense. Cela relève de la piété.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Parmi elles : le jeûneur exerce son âme à prendre conscience qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;observe, Exalté soit-Il, et délaisse ce que son âme désire bien qu&amp;rsquo;il en soit capable, sachant qu&amp;rsquo;Allah le voit.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Parmi elles : le jeûne rétrécit les voies de shaytan, car il circule dans le fils d&amp;rsquo;Adam comme le sang&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Par le jeûne, son emprise s&amp;rsquo;affaiblit et les péchés diminuent.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Parmi elles : le plus souvent, le jeûneur multiplie ses actes d&amp;rsquo;obéissance, et les actes d&amp;rsquo;obéissance font partie des qualités de la piété.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Parmi elles : lorsque le riche goûte à la morsure de la faim, cela le porte à compatir avec les pauvres démunis, et cela fait partie des qualités de la piété. » &lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La piété envers Allah consiste à Lui obéir en exécutant Ses ordres et en évitant Ses interdits. Le sens de la piété est que le serviteur place entre lui et ce qu&amp;rsquo;il craint une protection. La piété du serviteur envers son Seigneur revient à dresser entre lui et ce qu&amp;rsquo;il redoute de Sa colère, de Son ire et de Son châtiment un rempart qui l&amp;rsquo;en préserve, et cela ne se réalise que par l&amp;rsquo;accomplissement de Son obéissance et le délaissement de Sa désobéissance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah ﷻ ordonne tantôt Sa piété, car c&amp;rsquo;est Lui qui doit être craint et espéré, et tout bien qui parvient aux serviteurs vient de Lui, Pureté à Lui. Tantôt Il ordonne de craindre le Feu qui est la destination de celui qui contrevient à Sa piété et suit ses passions, comme Il dit, Exalté soit-Il :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Craignez donc le Feu dont le combustible sera les hommes et les pierres. » [Sourate 2, v.24]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et comme Sa parole, Pureté à Lui :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ô vous qui avez cru ! Préservez vos personnes et vos familles d&amp;rsquo;un Feu dont le combustible sera les hommes et les pierres. » [Sourate 66, v.6]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tantôt Il ordonne de redouter le Jour de la Résurrection, le Jour des comptes et de la rétribution, du bonheur ou du malheur, le Jour où les pieux recevront leur récompense et les criminels opposés à la piété leur châtiment et leur punition. Allah, Exalté soit-Il, dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Et craignez le Jour où vous serez ramenés vers Allah. Puis chaque âme sera pleinement rétribuée de ce qu&amp;rsquo;elle aura acquis. Et ils ne seront point lésés. » [Sourate 2, v.281]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le Messager ﷺ recommandait à ses Compagnons la piété envers Allah. Lorsqu&amp;rsquo;il envoyait une expédition, il enjoignait à son commandant, en ce qui concerne sa propre personne, la piété envers Allah, ainsi que le bien envers ceux qui l&amp;rsquo;accompagnaient&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Et lorsqu&amp;rsquo;il prononça son sermon le Jour du Sacrifice lors du Pèlerinage d&amp;rsquo;adieu, il recommanda aux gens la piété envers Allah, tant leur besoin de cette recommandation était grand et son profit immense&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Pieux Prédécesseurs ont accordé une attention particulière à réaliser la piété dans leurs âmes, à clarifier son sens et son fondement, et ils ne cessaient de se la recommander mutuellement. Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux, a dit : « Les pieux sont ceux qui se gardent de la punition d&amp;rsquo;Allah s&amp;rsquo;ils délaissent ce qu&amp;rsquo;ils connaissent de la guidée, et qui espèrent Sa miséricorde en croyant véridiquement à ce qui leur est venu. » Al Hasan Al Basri, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Les pieux sont ceux qui ont évité ce qui leur est interdit et accompli ce qui leur est imposé. » &amp;lsquo;Umar ibn &amp;lsquo;Abd Al &amp;lsquo;Aziz, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « La piété envers Allah ne réside pas dans le jeûne du jour ni dans la prière de la nuit tout en mélangeant entre cela, mais la piété envers Allah c&amp;rsquo;est de délaisser ce qu&amp;rsquo;Allah a interdit et d&amp;rsquo;accomplir ce qu&amp;rsquo;Allah a prescrit. » Ibn Mas&amp;rsquo;ud, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, a dit concernant Sa parole, Exalté soit-Il : « Craignez Allah comme Il doit être craint » [Sourate 3, v.102] : « C&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;Il soit obéi et non désobéi, évoqué et non oublié, remercié et non renié. » Talq ibn Habib&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; a dit : « La piété est d&amp;rsquo;agir en obéissance à Allah, avec une lumière provenant d&amp;rsquo;Allah, espérant la récompense d&amp;rsquo;Allah, et de délaisser la désobéissance à Allah, avec une lumière provenant d&amp;rsquo;Allah, craignant le châtiment d&amp;rsquo;Allah. » Lorsqu&amp;rsquo;un homme dit à &amp;lsquo;Umar ibn Al Khattab, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Crains Allah », &amp;lsquo;Umar lui répondit : « Il n&amp;rsquo;y a pas de bien en vous si vous ne la dites pas, et il n&amp;rsquo;y a pas de bien en nous si nous ne l&amp;rsquo;acceptons pas. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La piété a pour siège le cœur. Muslim rapporte dans son Sahih, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, un long hadith dans lequel il ﷺ dit : « La piété est ici », et il désigna sa poitrine trois fois&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ibn Rajab, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, dit : « Et puisque l&amp;rsquo;origine de la piété réside dans les cœurs, nul ne connaît sa réalité sinon Allah ﷻ, comme il ﷺ a dit : &amp;ldquo;Certes Allah ne regarde pas vos apparences ni vos biens, mais Il regarde vos cœurs et vos actes&amp;rdquo;, rapporté par Muslim d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, et dans une version : &amp;ldquo;Certes Allah ne regarde pas vos corps ni vos apparences&amp;rdquo;. Dès lors, il se peut que beaucoup de ceux qui ont une belle apparence, des biens, un rang ou une position en ce monde aient le cœur en ruine, dépourvu de piété, tandis que celui qui n&amp;rsquo;a rien de tout cela peut avoir le cœur empli de piété et être ainsi plus noble auprès d&amp;rsquo;Allah ﷻ. Bien plus, c&amp;rsquo;est là le cas le plus fréquent. » &lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La piété recèle de nombreux bienfaits et des fruits abondants que récoltent les pieux en ce monde et dans l&amp;rsquo;au-delà&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Parmi ses fruits en ce monde :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;acquisition du savoir bénéfique. Allah, Exalté soit-Il, dit : « Et craignez Allah, et Allah vous enseigne. » [Sourate 2, v.282] Et Il dit, Pureté à Lui : « Si vous craignez Allah, Il vous accordera un discernement. » [Sourate 8, v.29]&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La délivrance des épreuves et l&amp;rsquo;octroi au serviteur d&amp;rsquo;une subsistance pure d&amp;rsquo;où il ne s&amp;rsquo;y attend pas. Allah, Exalté soit-Il, dit : « Et quiconque craint Allah, Il lui donnera une issue et lui accordera des moyens de subsistance d&amp;rsquo;où il ne s&amp;rsquo;y attendait pas. » [Sourate 65, v.2-3]&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;obtention de l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Allah, de Sa compagnie et de Son pardon, par quoi se réalisent pour eux le succès et la réussite. Allah, Exalté soit-Il, dit : « Certes, Allah aime les pieux. » [Sourate 9, v.4] Et Il dit, Pureté à Lui : « Et sachez qu&amp;rsquo;Allah est avec les pieux. » [Sourate 2, v.194] Et Il dit ﷻ : « Et craignez Allah. Certes, Allah est Pardonneur et Miséricordieux. » [Sourate 8, v.69] Et Il dit, Exalté soit-Il : « Et craignez Allah afin que vous réussissiez. » [Sourate 2, v.189]&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Quant aux fruits de la piété dans l&amp;rsquo;au-delà, ils sont nombreux et variés, parmi lesquels :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le triomphe dans les jardins des délices, l&amp;rsquo;élévation en degrés et la belle fin. Allah, Exalté soit-Il, dit : « Certes, pour les pieux il y aura auprès de leur Seigneur les jardins des délices. » [Sourate 68, v.34] Et Il dit, Pureté à Lui : « Et ceux qui ont craint [Allah] seront au-dessus d&amp;rsquo;eux le Jour de la Résurrection. » [Sourate 2, v.212] Et Il dit, Pureté à Lui : « Et la fin heureuse est aux pieux. » [Sourate 7, v.128]&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Parmi les plus grands fruits de la piété : la rencontre d&amp;rsquo;Allah et Sa vision le Jour de la Résurrection. Allah, Exalté soit-Il, dit : « Les pieux seront parmi des jardins et des ruisseaux, dans un séjour de vérité, auprès d&amp;rsquo;un Souverain Omnipotent. » [Sourate 54, v.54-55]&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nous demandons au Généreux, Seigneur du Trône immense, alors que nous sommes dans cette saison grandiose et ce mois noble, de parer nos cœurs de la parure de la piété et d&amp;rsquo;en faire pour nous une provision en cette vie et le Jour où nous Le rencontrerons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Zad Al Ma&amp;rsquo;ad fi Hady Khayr Al &amp;lsquo;Ibad (chapitre : Sa guidée ﷺ concernant le jeûne, p. 201).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Hadith rapporté par Al Bukhari (3281) et Muslim (2175) d&amp;rsquo;après Safiyya bint Huyayy, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée. Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans I&amp;rsquo;lam Al Muwaqqi&amp;rsquo;in (2/505) : « Le sang est le véhicule et le porteur de shaytan. »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Taysir Al Karim Al Rahman d&amp;rsquo;Al Sa&amp;rsquo;di.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Hadith rapporté par Muslim (1731) d&amp;rsquo;après Burayda ibn Al Husayb, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Lorsque le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ désignait un commandant pour une armée ou une expédition, il lui recommandait en particulier la piété envers Allah et le bien envers ceux des musulmans qui l&amp;rsquo;accompagnaient. »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Abu Umama Al Bahili, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, a dit : « J&amp;rsquo;ai entendu le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ prononcer un sermon lors du Pèlerinage d&amp;rsquo;adieu et dire : &amp;ldquo;Craignez votre Seigneur, accomplissez vos cinq prières, jeûnez votre mois, acquittez la zakat de vos biens et obéissez à vos gouvernants, vous entrerez au Paradis de votre Seigneur.&amp;rdquo; » [Rapporté par Abu Dawud (1955) en résumé, Al Tirmidhi (616) selon ses termes, et Ahmad (22161). Jugé authentique par Al Albani dans Al Silsila Al Sahiha (867).]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Al Dhahabi a dit dans Siyar A&amp;rsquo;lam Al Nubala (n°607) : « Originaire de Bassora, ascète éminent, parmi les grands savants qui mettent en pratique [leur savoir]. Il entendit d&amp;rsquo;Ibn &amp;lsquo;Abbas, d&amp;rsquo;Ibn Al Zubayr, de Jundub ibn Sufyan, de Jabir ibn &amp;lsquo;Abd Allah, d&amp;rsquo;Al Ahnaf ibn Qays et d&amp;rsquo;Anas ibn Malik. Il avait une belle voix pour la récitation du Coran et était pieux envers ses parents. » Ayyub Al Sakhtiyani a dit : « Je n&amp;rsquo;ai vu personne de plus dévot que Talq ibn Habib. » Sa définition de la piété fut prononcée lors de la fitna d&amp;rsquo;Ibn Al Ash&amp;rsquo;ath : Talq dit « Repoussez-la par la piété », on lui dit alors « Décris-nous la piété », et il donna cette parole. Al Dhahabi commenta : « Sa définition est admirable et concise. Car il n&amp;rsquo;y a pas de piété sans œuvre, pas d&amp;rsquo;œuvre sans discernement issu de la science et du suivi [de la Sunna], et cela ne profite que par la sincérité envers Allah. » Il mourut avant l&amp;rsquo;an 100 H.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Sahih Muslim (2564).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Les deux versions sont rapportées par Muslim sous le numéro (2564). Jami&amp;rsquo; Al &amp;lsquo;Ulum wa Al Hikam d&amp;rsquo;Ibn Rajab (trente-cinquième hadith, p. 626).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Cheikh Mohammed ibn Salih Al &amp;lsquo;Uthaymin a composé une épître consacrée aux bienfaits de la piété tirés du noble Coran, que Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr a commentée au cours de ce mois de Ramadan. Elle sera, si Allah le veut, prochainement publiée.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>L'importance de comprendre le Coran et d'agir selon lui</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/limportance-de-comprendre-le-coran-et-dagir-selon-lui/</link><pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/limportance-de-comprendre-le-coran-et-dagir-selon-lui/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/limportance-de-comprendre-le-coran-et-dagir-selon-lui/image.jpg" alt="Featured image of post L'importance de comprendre le Coran et d'agir selon lui" /&gt;&lt;p&gt;Allah ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« (C&amp;rsquo;est le) mois de Ramadan au cours duquel le Coran a été descendu comme guide pour les gens, et preuves claires de la bonne direction et du discernement » [Sourate 2, v.185] (dans le sens rapproché).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« (Voici) un Livre béni que Nous avons fait descendre vers toi, afin qu&amp;rsquo;ils méditent sur ses versets et que les doués d&amp;rsquo;intelligence se rappellent » [Sourate 38, v.29].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certes, la récitation du Coran et sa méditation constituent la plus grande porte de la guidée, car il guide vers ce qu&amp;rsquo;il y a de plus droit, oriente et mène vers l&amp;rsquo;accomplissement des œuvres pieuses et le délaissement des actes blâmables, emplit le cœur de foi et de connaissance d&amp;rsquo;Allah, éveille l&amp;rsquo;aspiration au triomphe et à la réussite dans la demeure de l&amp;rsquo;honneur, et inspire la crainte de la perte et de la privation dans la demeure de l&amp;rsquo;opprobre et du regret. Il renferme de nombreuses leçons et paraboles qu&amp;rsquo;Allah propose aux gens, et que seuls les savants saisissent. Celui qui récite le Coran avec méditation et réflexion se trouve porté à répondre à l&amp;rsquo;ordre d&amp;rsquo;Allah et de Son Messager ﷺ : il glorifie Allah et Lui voue un culte exclusif, accomplit sa prière, s&amp;rsquo;acquitte de sa Zakat, effectue son pèlerinage obligatoire et observe le jeûne de son mois, tout en rivalisant dans les actes surérogatoires et les œuvres de rapprochement, espérant la miséricorde d&amp;rsquo;Allah et Son agrément. Allah ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Certes, ce Coran guide vers ce qu&amp;rsquo;il y a de plus droit, et il annonce aux croyants qui font de bonnes œuvres qu&amp;rsquo;ils auront une grande récompense » [Sourate 17, v.9].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ceux qui récitent le Livre d&amp;rsquo;Allah, accomplissent la prière et dépensent en secret et en public de ce que Nous leur avons attribué, espèrent ainsi un commerce qui ne périra jamais. Afin qu&amp;rsquo;Il leur accorde pleinement leurs récompenses et leur ajoute de Sa grâce. Il est certes Pardonneur et Reconnaissant » [Sourate 35, v.29-30].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La récitation du Coran, sa méditation et sa mise en pratique sont l&amp;rsquo;habitude constante des croyants, la description des alliés vertueux d&amp;rsquo;Allah et la cause de la guidée qu&amp;rsquo;Il accorde à Ses serviteurs rapprochés. À l&amp;rsquo;inverse, délaisser sa méditation et sa mise en pratique est le propre des désobéissants qui s&amp;rsquo;en détournent, et la cause de la perdition des égarés et des orgueilleux. Allah ﷾ a dit, les blâmant pour cela :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ne méditent-ils donc pas sur le Coran ? Ou bien y a-t-il des cadenas sur leurs cœurs ? » [Sourate 47, v.24].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il, Pureté à Lui, a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ne méditent-ils donc pas sur le Coran ? S&amp;rsquo;il provenait d&amp;rsquo;un autre qu&amp;rsquo;Allah, ils y trouveraient certes maintes contradictions » [Sourate 4, v.82].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Mes versets vous étaient pourtant récités, mais vous tourniez les talons, orgueilleux à son égard, passant vos veillées à divaguer. Ne méditent-ils donc pas sur la Parole ? Ou bien leur est-il venu ce qui n&amp;rsquo;était pas venu à leurs premiers ancêtres ? » [Sourate 23, v.66-68].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Autrement dit, s&amp;rsquo;ils avaient médité le Coran, cela leur aurait imposé la foi et les aurait préservés de sombrer dans la mécréance et la désobéissance. Cela démontre que la méditation du Coran appelle à tout bien et prémunit contre tout mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah a qualifié le Coran de plus beau des discours. Il ﷾ y a réitéré les versets et repris le propos afin qu&amp;rsquo;il soit pleinement saisi, et Il a mentionné que la peau des pieux frissonne à son écoute, d&amp;rsquo;une crainte empreinte de science et de peur. Allah ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Allah a fait descendre le plus beau des discours, un Livre dont les parties se ressemblent et se répètent. La peau de ceux qui craignent leur Seigneur s&amp;rsquo;en frissonne, puis leur peau et leur cœur s&amp;rsquo;adoucissent au rappel d&amp;rsquo;Allah. Voilà la guidée d&amp;rsquo;Allah par laquelle Il guide qui Il veut. Mais quiconque Allah égare n&amp;rsquo;a point de guide » [Sourate 39, v.23].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il, Pureté à Lui, a adressé un reproche aux croyants pour leur défaut de recueillement à l&amp;rsquo;écoute du Coran, les mettant en garde contre toute ressemblance avec les mécréants en cela :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Le moment n&amp;rsquo;est-il pas venu pour ceux qui ont cru, que leurs cœurs se recueillent au rappel d&amp;rsquo;Allah et devant ce qui est descendu de la vérité ? Et qu&amp;rsquo;ils ne soient pas comme ceux auxquels le Livre a été donné auparavant, dont le temps leur parut long et dont les cœurs s&amp;rsquo;endurcirent. Et beaucoup d&amp;rsquo;entre eux sont des pervers » [Sourate 57, v.16].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il, Pureté à Lui, a fait savoir que le Coran accroît la foi des croyants lorsqu&amp;rsquo;ils le lisent et en méditent les versets :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Les vrais croyants sont ceux dont les cœurs frémissent quand on mentionne Allah. Et quand Ses versets leur sont récités, cela augmente leur foi. Et c&amp;rsquo;est en leur Seigneur qu&amp;rsquo;ils placent leur confiance » [Sourate 8, v.2].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il a également rapporté au sujet des vertueux parmi les gens du Livre que lorsque le Coran leur est récité, ils tombent face contre terre, prosternés et en pleurs, et que cela augmente leur recueillement, leur foi et leur soumission :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Dis : &amp;ldquo;Croyez-y ou n&amp;rsquo;y croyez pas. Ceux à qui la science a été donnée avant lui, lorsqu&amp;rsquo;on le leur récite, tombent face contre terre, prosternés, et disent : &amp;lsquo;Pureté à notre Seigneur ! La promesse de notre Seigneur est assurément accomplie.&amp;rsquo; Ils tombent face contre terre, pleurant, et cela augmente leur recueillement&amp;rdquo; » [Sourate 17, v.107-109].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Par ailleurs, Allah ﷾ a mis Ses serviteurs en garde de la manière la plus ferme contre le fait de se détourner du Noble Coran. Il leur a exposé la gravité de cet acte et le fardeau que portera au Jour de la Résurrection celui qui s&amp;rsquo;en est détourné sans l&amp;rsquo;accueillir avec acceptation et soumission. Allah ﷾ dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Nous t&amp;rsquo;avons certes apporté de Notre part un Rappel. Quiconque s&amp;rsquo;en détourne portera au Jour de la Résurrection un fardeau. Ils y demeureront éternellement. Quel détestable fardeau pour eux au Jour de la Résurrection ! » [Sourate 20, v.99-101].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dès lors que le Coran est un Rappel pour le Messager ﷺ et pour sa communauté, il nous incombe de l&amp;rsquo;accueillir avec acceptation, soumission, obéissance et vénération, de nous laisser guider par sa lumière vers le droit chemin, et de nous consacrer à son apprentissage, son enseignement et la mise en pratique de ses préceptes, afin de jouir d&amp;rsquo;une vie agréable ici-bas et de bénéficier de son intercession après la mort et lors du Retour ultime. Quant à l&amp;rsquo;accueillir par le détournement et le refus, ou pire encore par le reniement et la négation, cela ne relève que de la déviation, de l&amp;rsquo;égarement, de la mécréance et de la transgression dont l&amp;rsquo;auteur encourt le châtiment ici-bas par une vie de gêne, de malheur et de privation, tandis qu&amp;rsquo;au Jour de la Résurrection, il sera oublié et rassemblé au Feu parmi les aveugles. Allah ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Si jamais une guidée vous vient de Ma part, quiconque suit Ma guidée ne s&amp;rsquo;égarera pas et ne sera pas malheureux. Et quiconque se détourne de Mon Rappel mènera certes une vie pleine de gêne, et Nous le rassemblerons aveugle au Jour de la Résurrection. Il dira : &amp;ldquo;Ô mon Seigneur, pourquoi m&amp;rsquo;as-Tu rassemblé aveugle alors que je voyais ?&amp;rdquo; (Allah) dira : &amp;ldquo;De même que Nos versets t&amp;rsquo;étaient venus et que tu les as oubliés, de même aujourd&amp;rsquo;hui tu es oublié&amp;rdquo; » [Sourate 20, v.123-126].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il convient donc à tout musulman, particulièrement durant ce mois béni et cette saison grandiose, de glorifier le Noble Coran, de lui accorder l&amp;rsquo;estime qu&amp;rsquo;il mérite et de le réciter comme il se doit, en méditant ses versets, en sondant ses significations et en conformant ses actes à ses exigences. L&amp;rsquo;éminent savant Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Rien n&amp;rsquo;est plus salutaire pour le cœur que la lecture du Coran avec méditation et réflexion, car il réunit toutes les étapes des cheminants, les états des dévots et les stations des connaisseurs. C&amp;rsquo;est lui qui engendre l&amp;rsquo;amour, l&amp;rsquo;aspiration, la crainte, l&amp;rsquo;espoir, le retour à Allah, la confiance absolue, la satisfaction, la remise de soi, la gratitude, la patience et tous les états par lesquels le cœur vit et atteint sa perfection. De même, il détourne de tous les caractères et actes blâmables qui causent la corruption et la ruine du cœur. Si les gens savaient ce que recèle la lecture du Coran avec méditation, ils s&amp;rsquo;y consacreraient à l&amp;rsquo;exclusion de toute autre chose. Lorsque l&amp;rsquo;homme le lit avec réflexion et qu&amp;rsquo;il passe par un verset dont il a besoin pour guérir son cœur, il le répète, fût-ce cent fois, fût-ce une nuit entière. Car la lecture d&amp;rsquo;un seul verset avec réflexion et compréhension est préférable à une lecture intégrale dépourvue de méditation et de compréhension, elle est plus salutaire pour le cœur et plus à même d&amp;rsquo;acquérir la foi et de goûter à la douceur du Coran » &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ses paroles, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, sont d&amp;rsquo;une limpidité remarquable et d&amp;rsquo;un profit considérable. Quiconque récite le Coran selon cette description en sera profondément marqué et en recueillera le plus grand fruit. Il figurera alors parmi les gens de science et de foi solidement établis. Tel est le dessein du Coran et sa finalité suprême. C&amp;rsquo;est pourquoi Cheikh Al Islam Ibn Taymiyya, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Ce qui est attendu du Coran, c&amp;rsquo;est la compréhension de ses sens et sa mise en pratique. Si telle n&amp;rsquo;est pas l&amp;rsquo;aspiration de celui qui le mémorise, il ne saurait compter parmi les gens de science et de religion » &lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô Allah, fais du Noble Coran le printemps de nos cœurs, la lumière de nos poitrines, la dissipation de nos tristesses et la fin de nos soucis et de nos angoisses. Enseigne-nous ce que nous en ignorons et fais-nous profiter de ce que Tu nous as enseigné. Accorde-nous sa bonne récitation et sa méditation, et facilite-nous son application, le suivi de ses ordres et l&amp;rsquo;évitement de ses interdits. Élève par lui nos degrés le Jour où nous serons exposés à Toi, et préserve-nous, ô Allah, de l&amp;rsquo;insouciance et du détournement à son égard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Miftah Dar Al Sa&amp;rsquo;ada (1/187).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Majmu&amp;rsquo; Al Fatawa d&amp;rsquo;Ibn Taymiyya (5/262).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Le mérite du noble Coran et sa place</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-merite-du-noble-coran-et-sa-place/</link><pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-merite-du-noble-coran-et-sa-place/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/le-merite-du-noble-coran-et-sa-place/image.jpg" alt="Featured image of post Le mérite du noble Coran et sa place" /&gt;&lt;p&gt;Le mois béni de Ramadan est le mois du Coran, celui durant lequel il fut révélé. Allah ﷾ a dit (dans le sens rapproché) : « Le mois de Ramadan au cours duquel le Coran a été descendu comme guide pour les gens, et preuves claires de la bonne direction et du discernement. » [Sourate 2, v.185] C&amp;rsquo;est le mois de l&amp;rsquo;évocation, et la meilleure chose par laquelle le serviteur puisse évoquer Allah en ce noble mois est Sa parole ﷾, la meilleure des paroles, la plus belle, la plus véridique et la plus salutaire. C&amp;rsquo;est la révélation d&amp;rsquo;Allah et Sa descente, que le faux n&amp;rsquo;atteint ni par devant ni par derrière. C&amp;rsquo;est le meilleur Livre qu&amp;rsquo;Allah ﷾ a révélé au meilleur des messagers : Son serviteur, Son élu et le meilleur de Sa création, Mohammed fils de &amp;lsquo;Abd Allah ﷺ. Comme il est beau pour nous de ressentir le mérite du Coran et sa grandeur, sa place éminente, alors même que nous vivons le mois où il fut révélé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah ﷾ dit au sujet de la noblesse et du mérite du noble Coran : « Et ils ne t&amp;rsquo;apportent aucune parabole sans que Nous ne t&amp;rsquo;apportions la vérité et le meilleur éclaircissement. » [Sourate 25, v.33] Ibn Kathir, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « En cela réside une haute considération pour la noblesse du Messager ﷺ, car la révélation lui parvenait d&amp;rsquo;Allah par le Coran matin et soir, de nuit comme de jour, en voyage comme en résidence. Chaque fois que l&amp;rsquo;Ange lui apportait le Coran, c&amp;rsquo;était comme la descente d&amp;rsquo;un Livre parmi les Livres précédents. Cette station est donc plus élevée, plus majestueuse et d&amp;rsquo;un rang plus éminent que celle de tous ses frères parmi les prophètes, paix sur eux tous. Le Coran est donc le plus noble des Livres qu&amp;rsquo;Allah a révélés, et Mohammed ﷺ est le plus grand prophète qu&amp;rsquo;Allah a envoyé. »&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le mérite du noble Coran, sa noblesse, son rang élevé et sa haute place ne sauraient échapper à aucun musulman. C&amp;rsquo;est le Livre d&amp;rsquo;Allah, Seigneur des mondes, la parole du Créateur de toutes les créatures. Il contient les nouvelles de ceux qui nous ont précédés, l&amp;rsquo;annonce de ce qui viendra après nous, et le jugement de ce qui est entre nous. Il est le verdict décisif, point une plaisanterie. Quiconque parmi les tyrans le délaisse, Allah le brise. Quiconque cherche la guidée ailleurs, Allah l&amp;rsquo;égare. Il est la corde solide d&amp;rsquo;Allah, le rappel sage et le chemin droit. Par lui, les passions ne dévient pas, les langues ne s&amp;rsquo;embrouillent pas, les savants ne s&amp;rsquo;en rassasient pas, il ne s&amp;rsquo;use pas malgré les répétitions nombreuses, et ses merveilles ne tarissent point.&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Celui qui parle par lui dit vrai, celui qui agit selon lui est récompensé, celui qui juge par lui est juste, et celui qui y appelle est guidé vers un chemin droit. Le rang et le mérite du Coran sont à la mesure du rang et du mérite de Celui qu&amp;rsquo;il décrit. Le Coran est la parole d&amp;rsquo;Allah et Son attribut. De même qu&amp;rsquo;Il ﷾ n&amp;rsquo;a ni homonyme ni semblable dans Ses noms et attributs, Sa parole n&amp;rsquo;a ni homonyme ni semblable. Car Il ﷾ possède la perfection absolue dans Son essence, Ses noms et Ses attributs. Rien de Sa création ne Lui ressemble, et Lui ﷾ ne ressemble à rien de Sa création. Il est infiniment au-dessus de tout semblable et de tout égal : « Il n&amp;rsquo;y a rien qui Lui ressemble, et c&amp;rsquo;est Lui l&amp;rsquo;Audient, le Clairvoyant. » [Sourate 42, v.11]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La différence entre la parole d&amp;rsquo;Allah et celle des créatures est comme la différence entre le Créateur et les créatures. Abu &amp;lsquo;Abd Al Rahman Al Sulami, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Le mérite du Coran sur les autres paroles est comme le mérite du Seigneur sur Sa création, car il procède de Lui. »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Cette formulation a été rapportée élevée jusqu&amp;rsquo;au Prophète ﷺ, mais son élévation [attribution] n&amp;rsquo;est pas établie, comme l&amp;rsquo;a clarifié l&amp;rsquo;Imam Al Bukhari, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, dans son ouvrage Khalq Af&amp;rsquo;al Al &amp;lsquo;Ibad, ainsi que d&amp;rsquo;autres imams de science.&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Son sens, en revanche, est véridique sans aucun doute, et nul ne saurait contester sa beauté, sa force, sa rectitude et la splendeur de sa signification. Les savants ont cité plusieurs textes pour attester la validité de ce sens. Bien plus, l&amp;rsquo;Imam Al Bukhari, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, en a fait l&amp;rsquo;intitulé d&amp;rsquo;un des chapitres du livre des mérites du Coran dans son Sahih, intitulant le dix-septième chapitre : « Chapitre sur le mérite du Coran sur les autres paroles ».&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre devoir à nous, communauté des croyants, est de vénérer le noble Coran, parole de notre Seigneur, source de notre honneur et voie de notre félicité. Il nous appartient de lui préserver sa place et son rang, de l&amp;rsquo;estimer à sa juste valeur, de bien le comprendre et d&amp;rsquo;agir selon lui. Ibn Mas&amp;rsquo;ud, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, dit : « Quiconque veut savoir s&amp;rsquo;il aime Allah ﷻ qu&amp;rsquo;il se présente au Coran ; s&amp;rsquo;il aime le Coran, alors il aime Allah ﷻ car le Coran est la parole d&amp;rsquo;Allah. »&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Et il dit, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Le Coran est la parole d&amp;rsquo;Allah ﷻ et quiconque en rejette quelque chose ne fait que rejeter ce qui vient d&amp;rsquo;Allah. »&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Pieux Prédécesseurs, qu&amp;rsquo;Allah leur fasse miséricorde, vouaient au Coran une attention extrême et un intérêt considérable durant le mois du Coran, le mois béni de Ramadan. Ils avaient pour modèle le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ, que Jibril venait rencontrer chaque nuit de Ramadan pour étudier le Coran avec lui. Al Bukhari et Muslim rapportent d&amp;rsquo;après Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux, qui dit : « Le Prophète ﷺ était le plus généreux des hommes, et il l&amp;rsquo;était davantage encore durant Ramadan lorsqu&amp;rsquo;il rencontrait Jibril. Jibril le rencontrait chaque nuit de Ramadan pour étudier le Coran avec lui. Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ était alors plus prodigue en bienfaits que le vent impétueux. »&lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il ﷺ prolongeait la récitation dans la prière nocturne de Ramadan plus qu&amp;rsquo;en tout autre temps. Cela est prescrit pour quiconque souhaite augmenter sa récitation et la prolonger en priant seul : qu&amp;rsquo;il prolonge autant qu&amp;rsquo;il le souhaite. De même pour celui qui dirige un groupe qui accepte sa prière. En dehors de ces cas, l&amp;rsquo;allègement est prescrit. L&amp;rsquo;Imam Ahmad dit à certains de ses compagnons qui priaient avec lui en Ramadan : « Ces gens sont faibles, récite cinq, six ou sept. » Il dit : « Je récitai et achevai le Coran la nuit du vingt-sept. »&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Il les orienta ainsi, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, à prendre en considération l&amp;rsquo;état des fidèles et à ne pas leur imposer de difficulté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Pieux Prédécesseurs, qu&amp;rsquo;Allah leur fasse miséricorde, récitaient le Coran en Ramadan dans la prière et en dehors. Al Aswad, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, le complétait toutes les deux nuits en Ramadan. Al Nakha&amp;rsquo;i, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, faisait de même durant les dix dernières nuits en particulier, et le reste du mois tous les trois jours. Qatada, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, le complétait tous les sept jours en temps ordinaire, en Ramadan tous les trois jours, et durant les dix dernières nuits chaque nuit. Al Zuhri, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, disait à l&amp;rsquo;entrée de Ramadan : « C&amp;rsquo;est seulement récitation du Coran et distribution de nourriture. » Malik, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, délaissait à l&amp;rsquo;entrée de Ramadan la lecture du hadith et les assises de science pour se consacrer à la récitation du Coran du mushaf. Qatada, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, étudiait le Coran tout au long du mois de Ramadan. Sufyan Al Thawri, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, à l&amp;rsquo;entrée de Ramadan, délaissait toutes les autres adorations et se consacrait à la récitation du Coran. Les récits à leur sujet en ce sens sont abondants.&lt;sup id="fnref:10"&gt;&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;Allah nous accorde, ainsi qu&amp;rsquo;à vous, de bien les suivre et de marcher sur leurs traces. Nous Lui demandons ﷾, par Ses plus beaux noms et Ses attributs les plus élevés, d&amp;rsquo;emplir nos cœurs d&amp;rsquo;amour pour le Coran, de vénération et de respect envers lui, et de mise en pratique. Qu&amp;rsquo;Il fasse de nous les gens du Coran, qui sont les gens d&amp;rsquo;Allah et Ses privilégiés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Tafsir Ibn Kathir (exégèse de la sourate Al Furqan).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Le Coran connut deux descentes : il fut d&amp;rsquo;abord révélé en totalité, durant la nuit du Destin, au ciel le plus proche (Sama Al Dunya), comme l&amp;rsquo;indiquent Ses paroles : « Nous l&amp;rsquo;avons certes fait descendre durant la nuit d&amp;rsquo;Al Qadr » [Sourate 97, v.1] et : « Nous l&amp;rsquo;avons fait descendre en une nuit bénie » [Sourate 44, v.3]. Puis il descendit par fragments sur le Prophète ﷺ au gré des événements et des circonstances, sur une période de vingt-trois ans, comme le dit Allah : « Et c&amp;rsquo;est un Coran que Nous avons fragmenté, pour que tu le lises aux gens avec lenteur. Et Nous l&amp;rsquo;avons fait descendre graduellement » [Sourate 17, v.106]. C&amp;rsquo;est là que se manifeste la perfection de la Science d&amp;rsquo;Allah : Il fit descendre le Coran d&amp;rsquo;un seul tenant alors même que ce Livre renfermait déjà les réponses à des questions que les gens n&amp;rsquo;avaient pas encore formulées, le jugement de situations qui ne s&amp;rsquo;étaient pas encore présentées, et le récit d&amp;rsquo;événements qui n&amp;rsquo;avaient pas encore eu lieu. Tout y figurait avant même que les causes n&amp;rsquo;adviennent, car « Allah a embrassé toute chose de Son savoir » [Sourate 65, v.12]. Quant à la sagesse de la révélation fragmentée, Allah l&amp;rsquo;a Lui-même exposée en réponse à ceux qui s&amp;rsquo;en étonnaient : « Et ceux qui ne croient pas disent : &amp;ldquo;Pourquoi n&amp;rsquo;a-t-on pas fait descendre sur lui le Coran en une seule fois ?&amp;rdquo; Ainsi procédons-Nous pour raffermir ton cœur, et Nous l&amp;rsquo;avons récité soigneusement » [Sourate 25, v.32]. S&amp;rsquo;y manifeste également le rang éminent de ce Livre, qu&amp;rsquo;Allah exposa aux habitants du ciel en le faisant descendre en une fois, à l&amp;rsquo;instar des Livres révélés avant lui. Le Messager Mohammed ﷺ reçut ainsi la révélation comme les messagers qui l&amp;rsquo;avaient précédé, conformément à Sa parole : « Dis : Je ne suis pas une innovation parmi les messagers » [Sourate 46, v.9], avec cette distinction singulière : la sienne lui parvint fragment après fragment, réponse après réponse, guidée par la Sagesse divine. Tout cela atteste de la grandeur de Celui qui révéla, de l&amp;rsquo;éminence de ce qui fut révélé, de la noblesse de celui à qui il fut révélé, et du mérite de la communauté à laquelle il fut destiné. L&amp;rsquo;Imam Al Si&amp;rsquo;di, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans son exégèse des versets : « L&amp;rsquo;Esprit fidèle est descendu avec » [Sourate 26, v.193-195] : « C&amp;rsquo;est-à-dire Jibril, paix sur lui, le meilleur des anges et le plus puissant. &amp;ldquo;Le fidèle&amp;rdquo; : celui qui est préservé de toute addition ou soustraction. &amp;ldquo;Sur ton cœur&amp;rdquo;, ô Mohammed, &amp;ldquo;afin que tu sois parmi les avertisseurs&amp;rdquo; : tu guides par lui vers le chemin de la rectitude et tu avertis contre la voie de l&amp;rsquo;égarement. &amp;ldquo;En une langue arabe claire&amp;rdquo; : la meilleure des langues. Considère comment se sont réunies ces vertus éminentes dans ce noble Livre : c&amp;rsquo;est le meilleur des Livres, descendu par le meilleur des anges, sur la meilleure des créatures, sur le plus noble de ses organes qui est son cœur, à la meilleure communauté qu&amp;rsquo;on ait fait surgir pour les hommes, dans la meilleure et la plus éloquente des langues : la langue arabe claire. »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Parmi les plus grandes merveilles du Coran : toute parole humaine est soit trop élevée pour être accessible à tous, soit trop simple pour captiver les gens de science. Le Coran, lui, réunit les deux. Les savants y plongent génération après génération sans jamais en épuiser les sagesses, « mais seuls les doués d&amp;rsquo;intelligence s&amp;rsquo;en rappellent » [Sourate 3, v.7], et pourtant sa méditation demeure accessible à tous, car « Nous avons certes rendu le Coran facile pour la méditation. Y a-t-il quelqu&amp;rsquo;un pour réfléchir ? » [Sourate 54, v.17]. Nul écrit humain ne saurait allier une telle profondeur à une telle limpidité, et c&amp;rsquo;est là une preuve de son origine divine. C&amp;rsquo;est pourquoi Allah a lancé le défi : « Si vous avez un doute sur ce que Nous avons révélé à Notre serviteur, produisez donc une sourate semblable » [Sourate 2, v.23], puis a scellé leur impuissance : « Si vous n&amp;rsquo;y parvenez pas, et vous n&amp;rsquo;y parviendrez jamais, alors redoutez le Feu » [Sourate 2, v.24]. Et quand bien même les hommes et les djinns s&amp;rsquo;uniraient : « Ils ne sauraient produire rien de semblable, même s&amp;rsquo;ils se soutenaient les uns les autres » [Sourate 17, v.88].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bayhaqi dans Shu&amp;rsquo;ab Al Iman (2137).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] La parole d&amp;rsquo;Allah est un attribut d&amp;rsquo;Allah, non créé, qui n&amp;rsquo;équivaut à aucune autre parole, celle-ci étant nécessairement créée, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse de la parole des prophètes ou de quiconque. La différence entre un attribut d&amp;rsquo;Allah et celui des créatures est comparable à la différence entre le Créateur et les créatures. Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Les attributs ont le même statut que l&amp;rsquo;Essence : de même que Son Essence, Pureté à Lui, ne ressemble pas aux essences, Ses attributs ne ressemblent pas aux attributs » [Al Sawa&amp;rsquo;iq Al Mursala (1/65)].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Voir Al Silsila Al Da&amp;rsquo;ifa d&amp;rsquo;Al Albani (1334).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Il s&amp;rsquo;agit du hadith d&amp;rsquo;Abu Sa&amp;rsquo;id Al Khudri, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, dans lequel le Prophète ﷺ dit : « Le Seigneur ﷿ dit : &amp;ldquo;Quiconque est occupé par le Coran et Mon évocation au point de délaisser Ma demande, Je lui accorde ce qui est meilleur que ce que J&amp;rsquo;accorde à ceux qui demandent. Et le mérite de la parole d&amp;rsquo;Allah sur les autres paroles est comme le mérite d&amp;rsquo;Allah sur Sa création.&amp;rdquo; » Rapporté par Al Tirmidhi (2926) selon ses termes, Al Darimi (3356) et Al Bayhaqi dans Shu&amp;rsquo;ab Al Iman (2015) avec une légère variante.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Al Bukhari a cité dans ce chapitre le hadith d&amp;rsquo;Abu Musa Al Ash&amp;rsquo;ari, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, dans lequel le Prophète ﷺ dit : « La comparaison du croyant qui lit le Coran est celle du cédrat : son odeur est agréable et son goût est agréable. La comparaison du croyant qui ne lit pas le Coran est celle de la datte : elle n&amp;rsquo;a pas d&amp;rsquo;odeur et son goût est sucré. La comparaison de l&amp;rsquo;hypocrite qui lit le Coran est celle du basilic : son odeur est agréable et son goût est amer. Et la comparaison de l&amp;rsquo;hypocrite qui ne lit pas le Coran est celle de la coloquinte : elle n&amp;rsquo;a pas d&amp;rsquo;odeur et son goût est amer. » Al Bukhari (5020) et Muslim (797). Le Prophète ﷺ a ainsi classé les gens selon leur foi et leur parole, et les meilleurs d&amp;rsquo;entre eux sont ceux qui ont réuni la foi et la meilleure des paroles, la parole d&amp;rsquo;Allah. Dans une version d&amp;rsquo;Al Bukhari par la voie de Shu&amp;rsquo;ba, d&amp;rsquo;après Qatada : « le croyant qui lit le Coran et agit selon lui », ce qui indique que le mérite réside dans la lecture accompagnée de la mise en pratique. Le goût est propre au cédrat comme la foi caractérise le croyant en son for intérieur, tandis que la récitation est cette belle odeur apparente qui lui profite et dont bénéficient ceux qui l&amp;rsquo;écoutent attentivement.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Al Sunnah de &amp;lsquo;Abd Allah ibn Ahmad (1/148, n° 125).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Al Sunnah de &amp;lsquo;Abd Allah ibn Ahmad (1/144, n° 119).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Al Bukhari (6) et Muslim (2308), la formulation est celle d&amp;rsquo;Al Bukhari.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;Mentionné par Ibn Rajab dans Lata&amp;rsquo;if Al Ma&amp;rsquo;arif (p. 180).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:10"&gt;
&lt;p&gt;Voir Lata&amp;rsquo;if Al Ma&amp;rsquo;arif d&amp;rsquo;Ibn Rajab (p. 181).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Il est toutefois rapporté du Prophète ﷺ l&amp;rsquo;interdiction de clôturer le Coran en moins de trois jours. &amp;lsquo;Abd Allah ibn &amp;lsquo;Amr, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux, rapporte que le Prophète ﷺ a dit : « Ne comprend pas [le Coran] celui qui le récite en moins de trois jours. » Rapporté par Abu Dawud (1394) selon ses termes, Al Tirmidhi (2949) et Ibn Majah (1347) avec une légère différence. Jugé authentique par Al Albani dans Sahih Al Jami&amp;rsquo; (7743).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certains savants ont exclu les temps méritoires de cette interdiction, d&amp;rsquo;autres ont expliqué qu&amp;rsquo;elle concerne celui dont ce rythme de clôture est une habitude, ou encore celui qui ne comprend pas ce qu&amp;rsquo;il récite du fait de sa rapidité. L&amp;rsquo;Imam Ibn Rajab, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit après avoir mentionné ces récits : « L&amp;rsquo;interdiction de réciter le Coran en moins de trois jours ne porte que sur la pratique habituelle. Quant aux temps méritoires, comme le mois de Ramadan, en particulier les nuits où l&amp;rsquo;on recherche la nuit du Destin, ou dans les lieux méritoires comme La Mecque pour celui qui n&amp;rsquo;en est pas originaire, il est recommandé d&amp;rsquo;y multiplier la récitation du Coran, pour saisir le mérite du temps et du lieu. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Kathir a dit dans Fada&amp;rsquo;il Al Quran (p. 260) : « Parmi les récits étranges et surprenants en la matière, ce que le Cheikh Abu &amp;lsquo;Abd Al Rahman Al Sulami le soufi a mentionné en disant : &amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai entendu le Cheikh Abu &amp;lsquo;Uthman Al Maghribi dire : Ibn Al Katib clôturait le Coran quatre fois le jour et quatre fois la nuit.&amp;rdquo; Cela est extrêmement rare. Ce genre de récits, et ceux qui leur ressemblent, parmi ce qui est authentique des Salafs, se comprend soit par le fait que le hadith [d&amp;rsquo;interdiction] ne leur était pas parvenu, soit par le fait qu&amp;rsquo;ils comprenaient et méditaient ce qu&amp;rsquo;ils récitaient malgré cette rapidité. Et Allah, Pureté à Lui et Très-Haut, est plus savant. » Son expression « parmi ce qui est authentique des Salafs » indique que de nombreux récits relatant des clôtures ne sont pas établis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cheikh Al Albani, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit dans Da&amp;rsquo;if Sunan Al Tirmidhi (p. 357) au sujet du récit attribuant à &amp;lsquo;Uthman ibn &amp;lsquo;Affan, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, la récitation du Coran entier en une seule rak&amp;rsquo;a de Witr, et de celui attribué à Sa&amp;rsquo;id ibn Jubayr, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde : « L&amp;rsquo;Imam Al Tirmidhi a bien fait de rapporter ce récit et le suivant avec la formule du doute [sur l&amp;rsquo;authenticité], car une rak&amp;rsquo;a, aussi longue soit-elle, ne permet pas d&amp;rsquo;y réciter le Coran en entier, sans compter que cela contreviendrait à la Sunnah du Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ concernant l&amp;rsquo;inclinaison, la prosternation et la station debout. Loin de notre maître &amp;lsquo;Uthman qu&amp;rsquo;il ait fait une telle chose. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cheikh Ibn Baz, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, fut questionné en ces termes : « Quelle est la durée minimale pour clôturer le Coran ? » Il répondit : « Il n&amp;rsquo;y a pas de limite fixée, si ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il est préférable de ne pas le réciter en moins de trois jours, comme dans le hadith de &amp;lsquo;Abd Allah ibn &amp;lsquo;Amr : &amp;ldquo;Ne comprend pas celui qui le récite en moins de trois jours.&amp;rdquo; Le mieux est de veiller dans sa récitation au recueillement, à la psalmodie et à la méditation. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas la hâte, mais le bénéfice. Il convient de multiplier la récitation en Ramadan, comme le faisaient les Salafs, qu&amp;rsquo;Allah les agrée, mais avec méditation et réflexion. Si l&amp;rsquo;on clôture tous les trois jours, c&amp;rsquo;est bien. Certains Salafs ont dit que les temps de mérite en sont exclus et qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de mal à clôturer chaque nuit ou chaque jour, comme ils l&amp;rsquo;ont rapporté d&amp;rsquo;Al Shafi&amp;rsquo;i et d&amp;rsquo;autres. Cependant, l&amp;rsquo;apparent de la Sunnah est qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de différence entre Ramadan et les autres temps, et qu&amp;rsquo;il convient de ne pas se hâter, de s&amp;rsquo;apaiser dans sa récitation et de psalmodier, comme le Prophète ﷺ l&amp;rsquo;a ordonné à &amp;lsquo;Abd Allah ibn &amp;lsquo;Amr en disant : &amp;ldquo;Récite-le en sept jours&amp;rdquo;, ce qui est la dernière chose qu&amp;rsquo;il lui a ordonnée, puis il a dit : &amp;ldquo;Ne comprend pas celui qui le récite en moins de trois jours&amp;rdquo;, sans dire &amp;ldquo;sauf en Ramadan&amp;rdquo;. Le fait que certains Salafs aient restreint cela à ce qui est en dehors de Ramadan est discutable. Le plus juste, et Allah est plus savant, est que le croyant doit prendre soin du Coran, s&amp;rsquo;appliquer à bien le réciter, méditer ses sens et ne pas se hâter. Le mieux est de ne pas clôturer en moins de trois jours, conformément à ce qu&amp;rsquo;indique la Sunnah, même en Ramadan. » [Majmu&amp;rsquo; Fatawa wa Maqalat Mutanawwi&amp;rsquo;a (11/350-351)]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Les bienfaits de l'évocation et ses fruits</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/les-bienfaits-de-levocation-et-ses-fruits/</link><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/les-bienfaits-de-levocation-et-ses-fruits/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/les-bienfaits-de-levocation-et-ses-fruits/image.jpg" alt="Featured image of post Les bienfaits de l'évocation et ses fruits" /&gt;&lt;p&gt;Nous avons précédemment exposé que l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah constitue la plus noble des œuvres et la meilleure d&amp;rsquo;entre elles, et que toute œuvre accomplie par le serviteur voit sa rétribution croître proportionnellement à l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah qu&amp;rsquo;elle renferme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela est établi par ce que rapportent l&amp;rsquo;Imam Ahmad et Al Tabarani, d&amp;rsquo;après Sahl ibn Mu&amp;rsquo;adh ibn Anas Al Juhani, d&amp;rsquo;après son père, que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ fut interrogé : « Ô Messager d&amp;rsquo;Allah, lequel des combattants reçoit la plus grande récompense ? » Il répondit : « Celui qui évoque le plus Allah ﷾. » On lui demanda : « Et lequel des jeûneurs a la plus grande récompense ? » Il répondit : « Celui qui évoque le plus Allah. » On lui mentionna ensuite la prière, la zakat, le pèlerinage et l&amp;rsquo;aumône, et pour chacune de ces œuvres, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ répondait : « Celui qui évoque le plus Allah. » Alors Abu Bakr, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, dit à &amp;lsquo;Umar, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Les évocateurs ont emporté tout le bien ! » Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ confirma : « Assurément ! »&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Les meilleurs pratiquants de chaque œuvre sont ceux qui y évoquent le plus Allah ﷻ. Les meilleurs jeûneurs sont ceux qui évoquent le plus Allah ﷻ durant leur jeûne. Les meilleurs parmi ceux qui font l&amp;rsquo;aumône sont ceux qui évoquent le plus Allah ﷻ. Les meilleurs pèlerins sont ceux qui évoquent le plus Allah ﷻ. Il en va de même pour toutes les œuvres. »&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu&amp;rsquo;Allah ﷾ ordonne de multiplier une chose, c&amp;rsquo;est en raison de son importance, de son immense valeur et des nombreuses retombées et fruits qu&amp;rsquo;en recueille le serviteur qui s&amp;rsquo;y adonne. Or l&amp;rsquo;évocation recèle des bienfaits innombrables et des fruits que nul ne saurait dénombrer. Il convient ici de rappeler aux jeûneurs quelques-uns de ces bienfaits :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Elle chasse shaytan, le repousse et le brise. Allah ﷾ a dit (dans le sens rapproché) : « Et quiconque s&amp;rsquo;aveugle face au rappel du Tout Miséricordieux, Nous lui assignons un shaytan qui devient son compagnon inséparable. » [Sourate 43, v.36] Et Il a dit ﷾ : « Ceux qui craignent [Allah], lorsqu&amp;rsquo;une suggestion de shaytan les touche, se rappellent, et les voilà devenus clairvoyants. » [Sourate 7, v.201] Il est établi dans la recommandation de Yahya fils de Zakariyya, que le salut soit sur lui, aux Fils d&amp;rsquo;Israël, telle que la mentionne le long hadith : il leur ordonna d&amp;rsquo;abord le Tawhid, puis la prière, le jeûne et l&amp;rsquo;aumône, puis il a dit : « Et je vous ordonne d&amp;rsquo;évoquer Allah, et l&amp;rsquo;exemple en est un homme poursuivi par l&amp;rsquo;ennemi à vive allure, jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;il parvienne à une forteresse imprenable où il se met à l&amp;rsquo;abri. De même, le serviteur ne se préserve de shaytan que par l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah. »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Elle apporte au cœur de l&amp;rsquo;évocateur joie, bonheur, sérénité et quiétude. Allah ﷾ a dit : « Ceux qui ont cru, et dont les cœurs se tranquillisent à l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah. N&amp;rsquo;est-ce point par l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah que se tranquillisent les cœurs ? » [Sourate 13, v.28] Il sied aux cœurs des croyants de ne trouver quiétude et repos qu&amp;rsquo;en l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah, en rien d&amp;rsquo;autre. L&amp;rsquo;évocation est la vie du cœur et sa force : les cœurs ne vivent et ne se nourrissent que par elle. Cheikh Al Islam Ibn Taymiyya, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « L&amp;rsquo;évocation est pour le cœur ce que l&amp;rsquo;eau est pour le poisson. Comment serait l&amp;rsquo;état du poisson s&amp;rsquo;il quittait l&amp;rsquo;eau ? »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Celui qui s&amp;rsquo;y adonne reçoit en retour l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah. Allah ﷾ a dit : « Évoquez-Moi donc, Je vous évoquerai. » [Sourate 2, v.152] Dans les deux Sahih, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit, rapportant les paroles de son Seigneur ﷾ : « S&amp;rsquo;il M&amp;rsquo;évoque en lui-même, Je l&amp;rsquo;évoque en Moi-même. S&amp;rsquo;il M&amp;rsquo;évoque en assemblée, Je l&amp;rsquo;évoque dans une assemblée meilleure encore. »&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Elle efface les péchés et les dissipe, et elle sauve l&amp;rsquo;évocateur du châtiment d&amp;rsquo;Allah. Dans le Musnad, d&amp;rsquo;après Mu&amp;rsquo;adh ibn Jabal, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Jamais un fils d&amp;rsquo;Adam n&amp;rsquo;a accompli d&amp;rsquo;œuvre qui le sauve mieux du châtiment d&amp;rsquo;Allah que l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah. »&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Elle procure en termes de don, de récompense et de grâce ce qu&amp;rsquo;aucune autre œuvre n&amp;rsquo;engendre, tout en demeurant la plus aisée des adorations. Dans les deux Sahih, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Quiconque dit cent fois par jour : &amp;ldquo;La Ilaha Illa Allah, Wahdahu La Sharika Lah, Lahul Mulk Wa Lahul Hamd, Wa Huwa &amp;lsquo;Ala Kulli Shayyin Qadir&amp;rdquo; (Nulle divinité ne mérite l&amp;rsquo;adoration excepté Allah, Seul, sans associé, à Lui la royauté et les louanges, et Il est capable de toute chose), cela lui vaudra l&amp;rsquo;équivalent de l&amp;rsquo;affranchissement de dix esclaves, cent bonnes actions lui seront inscrites, cent péchés lui seront effacés, cela lui sera une protection contre shaytan ce jour-là jusqu&amp;rsquo;au soir, et nul ne fera mieux que lui sauf celui qui en aura fait davantage. »&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ce n&amp;rsquo;est là qu&amp;rsquo;un exemple parmi tant d&amp;rsquo;autres des dons et récompenses que procure l&amp;rsquo;évocation.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Elle est la plantation du Paradis. Al Tirmidhi rapporte d&amp;rsquo;après &amp;lsquo;Abd Allah ibn Mas&amp;rsquo;ud, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « J&amp;rsquo;ai rencontré Ibrahim la nuit où je fus transporté et il me dit : &amp;ldquo;Ô Mohammed, transmets le Salam de ma part à ta communauté et informe-les que le Paradis a une terre fertile, une eau douce, qu&amp;rsquo;il est fait de plaines, et que ses plantations sont : SubhanAllah, Al Hamdulillah, La ilaha illa Allah, Allahu Akbar (Pureté à Allah, et louange à Allah, et nulle divinité ne mérite l&amp;rsquo;adoration en dehors d&amp;rsquo;Allah, et Allah est plus grand).&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Elle est une lumière pour celui qui la pratique : elle l&amp;rsquo;accompagne en ce monde, illumine sa tombe et resplendit devant lui sur le Pont le Jour de la Résurrection. « Allah guide vers Sa lumière qui Il veut. Et Allah propose des paraboles aux gens. Et Allah est Omniscient. Dans des maisons qu&amp;rsquo;Allah a permis d&amp;rsquo;élever et où Son nom est invoqué. On y proclame Sa pureté matin et soir. Des hommes que ni le négoce ni le commerce ne distraient de l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah, de l&amp;rsquo;accomplissement de la prière et de l&amp;rsquo;acquittement de la zakat. » [Sourate 24, v.35-37] Et Il a dit ﷾ : « Est-ce que celui qui était mort et que Nous avons ramené à la vie et à qui Nous avons assigné une lumière grâce à laquelle il marche parmi les gens, est pareil à celui qui est dans les ténèbres sans pouvoir en sortir ? » [Sourate 6, v.122] Le croyant s&amp;rsquo;illumine par la foi en Allah, par Son amour et Son évocation, tandis que l&amp;rsquo;insouciant demeure plongé dans des ténèbres superposées. La réussite totale réside dans l&amp;rsquo;obtention de cette lumière, et le malheur absolu dans sa perte et sa privation. C&amp;rsquo;est pourquoi le Prophète ﷺ multipliait les demandes à Allah ﷾ pour cette lumière, afin qu&amp;rsquo;Il la place dans tous ses membres et toutes les composantes de son être, apparentes et cachées, et qu&amp;rsquo;Il l&amp;rsquo;en entoure de toutes parts.&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Elle attire sur l&amp;rsquo;évocateur la prière d&amp;rsquo;Allah et de Ses anges, et c&amp;rsquo;est là le succès et la victoire mêmes. Allah ﷾ a dit : « Ô vous qui avez cru ! Évoquez Allah d&amp;rsquo;une évocation abondante et proclamez Sa pureté matin et soir. C&amp;rsquo;est Lui qui fait votre éloge, ainsi que Ses anges par leurs invocations, pour vous faire sortir des ténèbres vers la lumière. Et Il est, envers les croyants, Miséricordieux. » [Sourate 33, v.41-43]&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Elle est un remède pour le cœur et une protection contre l&amp;rsquo;hypocrisie. Allah ﷾ a dit : « Ô vous qui avez cru ! Que vos biens et vos enfants ne vous distraient pas de l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah. Et quiconque fait cela, ceux-là sont les perdants. » [Sourate 63, v.9] Et Il a dit au sujet des hypocrites : « Et ils n&amp;rsquo;évoquent Allah que très peu. » [Sourate 4, v.142] &amp;lsquo;Ali ibn Abi Talib, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, fut interrogé au sujet des gens du Chameau : « Sont-ils hypocrites ? » Il répondit : « Les hypocrites n&amp;rsquo;évoquent Allah que très peu. »&lt;sup id="fnref:10"&gt;&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Makhul ibn &amp;lsquo;Abd Allah, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « L&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah est un remède, et l&amp;rsquo;évocation des gens est une maladie. »&lt;sup id="fnref:11"&gt;&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sa pratique assidue compense les actes d&amp;rsquo;obéissance et s&amp;rsquo;y substitue, qu&amp;rsquo;ils soient corporels, financiers, ou les deux à la fois comme le pèlerinage surérogatoire. C&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;indique explicitement le hadith rapporté par les deux Cheikhs d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, lorsque les pauvres se plaignirent au Prophète ﷺ que les gens fortunés avaient emporté les récompenses. Le Prophète ﷺ leur a dit : « Ne vous enseignerai-je pas quelque chose par quoi vous rattraperez ceux qui vous ont devancés et devancerez ceux qui viendront après vous, sans que personne ne soit meilleur que vous sauf celui qui fait comme vous ? » Ils ont dit : « Certes, ô Messager d&amp;rsquo;Allah ! » Il a dit : « Vous proclamez la pureté d&amp;rsquo;Allah, Sa grandeur et Sa louange trente-trois fois après chaque prière. »&lt;sup id="fnref:12"&gt;&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Il fit ainsi de l&amp;rsquo;évocation une compensation pour ce qu&amp;rsquo;ils avaient manqué du pèlerinage, de la &amp;lsquo;Umra et du combat. Dans le hadith de &amp;lsquo;Abd Allah ibn Busr, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que rapporte Al Tirmidhi : « Un homme a dit : &amp;ldquo;Ô Messager d&amp;rsquo;Allah, les prescriptions de l&amp;rsquo;Islam se sont multipliées pour moi, indique-moi donc quelque chose à quoi je m&amp;rsquo;accrocherai.&amp;rdquo; Il a dit : &amp;ldquo;Que ta langue demeure constamment humide de l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah.&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:13"&gt;&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Il lui indiqua ﷺ, en conseiller sincère, ce par quoi il pourrait s&amp;rsquo;acquitter des rites de l&amp;rsquo;Islam s&amp;rsquo;il chérissait l&amp;rsquo;évocation et s&amp;rsquo;y attachait.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ceci n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une goutte d&amp;rsquo;eau dans un océan, et peu parmi beaucoup, des bénéfices bénis de l&amp;rsquo;évocation, de ses fruits mûrs et de ses résultats grandioses. Il sied donc aux serviteurs croyants d&amp;rsquo;Allah de multiplier l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah afin de recueillir ces récompenses immenses, ces grâces éminentes et ces fruits bénis, d&amp;rsquo;autant plus que nous vivons ce mois noble et cette saison grandiose : le mois de l&amp;rsquo;évocation et du Coran, la saison de l&amp;rsquo;obéissance et de la bienfaisance. Nous demandons à Allah le Généreux d&amp;rsquo;illuminer nos cœurs par Son évocation, d&amp;rsquo;employer nos moments dans Son obéissance, et de garder nos langues constamment humides de Son évocation, de Son remerciement et de Son adoration parfaite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par l&amp;rsquo;Imam Ahmad dans le Musnad (15553) et Al Tabarani dans Al Du&amp;rsquo;a (1887), dont c&amp;rsquo;est la formulation.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Al Wabil Al Sayyib d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (p. 152, cinquante-sixième bienfait de l&amp;rsquo;évocation).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (2863) qui l&amp;rsquo;a qualifié de « bon et authentique ».&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Majmu&amp;rsquo; Al Fatawa de Cheikh Al Islam Ibn Taymiyya (10/85). Ibn Al Qayyim l&amp;rsquo;a cité dans Al Wabil Al Sayyib (p. 85).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Sahih Al Bukhari (7405) et Muslim (2675).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Musnad de l&amp;rsquo;Imam Ahmad (21978).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Sahih Al Bukhari (3293) et Muslim (2691).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (3462).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] D&amp;rsquo;après Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux, le Prophète ﷺ disait : « Ô Allah, place dans mon cœur une lumière, dans ma langue une lumière, dans ma vue une lumière, dans mon ouïe une lumière, à ma droite une lumière, à ma gauche une lumière, au-dessus de moi une lumière, au-dessous de moi une lumière, devant moi une lumière, derrière moi une lumière, et accorde-moi une lumière. » Al Bukhari (6316) et Muslim (763). Dans une version de Muslim, il le disait dans sa prière ou en prosternation. Dans une autre, il le disait en sortant vers la prière. Il est aussi rapporté avec les ajouts : « place dans mon âme une lumière, et augmente-moi en lumière » et « fais de moi une lumière. » Muslim (763).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:10"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bayhaqi dans Al Sunan Al Kubra (16499).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:11"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bayhaqi dans Shu&amp;rsquo;ab Al Iman (717).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:12"&gt;
&lt;p&gt;Unanimement reconnu authentique. Al Bukhari (843) et Muslim (595), dont c&amp;rsquo;est la formulation.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:13"&gt;
&lt;p&gt;Sunan Al Tirmidhi (3375).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Le mérite de l'évocation</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-merite-de-levocation/</link><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-merite-de-levocation/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/le-merite-de-levocation/image.jpg" alt="Featured image of post Le mérite de l'évocation" /&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah ﷻ constitue la plus pure des œuvres, la meilleure et la plus méritoire auprès d&amp;rsquo;Allah ﷾. Il est rapporté dans le Musnad de l&amp;rsquo;Imam Ahmad, le Jami&amp;rsquo; d&amp;rsquo;Al Tirmidhi, les Sunan d&amp;rsquo;Ibn Majah, le Mustadrak d&amp;rsquo;Al Hakim et d&amp;rsquo;autres recueils, d&amp;rsquo;après Abu Al Darda, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Ne vous informerai-je pas de la meilleure de vos œuvres, la plus pure auprès de votre Souverain, celle qui vous élève le plus en degrés, qui est meilleure pour vous que de dépenser l&amp;rsquo;or et l&amp;rsquo;argent, et meilleure pour vous que de rencontrer votre ennemi pour frapper leurs cous tandis qu&amp;rsquo;ils frappent les vôtres ? » Ils répondirent : « Certes, ô Messager d&amp;rsquo;Allah ! » Il dit : « L&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah ﷾. »&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce hadith grandiose établit l&amp;rsquo;excellence de l&amp;rsquo;évocation : elle équivaut à l&amp;rsquo;affranchissement des esclaves&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, à la dépense des biens, au don de montures dans le sentier d&amp;rsquo;Allah ﷾ et au combat par l&amp;rsquo;épée dans le sentier d&amp;rsquo;Allah ﷾. Ibn Rajab, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a déclaré : « Nombreux sont les textes établissant la supériorité de l&amp;rsquo;évocation sur l&amp;rsquo;aumône et les autres œuvres. »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Puis il a mentionné le hadith d&amp;rsquo;Abu Al Darda cité plus haut, ainsi qu&amp;rsquo;un ensemble d&amp;rsquo;autres hadiths portant la même signification.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Abi Al Dunya rapporte, comme le mentionne Al Mundhiri dans Al Targhib wa Al Tarhib en jugeant sa chaîne de transmission bonne, d&amp;rsquo;après Al A&amp;rsquo;mash, d&amp;rsquo;après Salim ibn Abi Al Ja&amp;rsquo;d, qu&amp;rsquo;on dit à Abu Al Darda qu&amp;rsquo;un homme avait affranchi cent esclaves. Il répondit : « Cent esclaves sur les biens d&amp;rsquo;un homme, voilà certes chose considérable ! Mais plus méritoire encore est une foi constante de jour comme de nuit, et que la langue de l&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;entre vous demeure humide par l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah. »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Il établit ainsi, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le mérite de l&amp;rsquo;affranchissement des esclaves, tout en montrant que malgré son immense valeur, il n&amp;rsquo;égale pas l&amp;rsquo;assiduité et la persévérance dans l&amp;rsquo;évocation. Cette prééminence de l&amp;rsquo;évocation sur les autres œuvres a été affirmée par nombre de Compagnons et de Successeurs, parmi lesquels &amp;lsquo;Abd Allah ibn Mas&amp;rsquo;ud et &amp;lsquo;Abd Allah ibn &amp;lsquo;Amr ibn Al &amp;lsquo;As, qu&amp;rsquo;Allah les agrée. Ibn Rajab, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a rapporté certains de ces propos dans Jami&amp;rsquo; Al &amp;lsquo;Ulum wa Al Hikam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Imam Ahmad et Al Tabarani rapportent, d&amp;rsquo;après Sahl ibn Mu&amp;rsquo;adh ibn Anas Al Juhani, d&amp;rsquo;après son père, que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ fut interrogé : « Ô Messager d&amp;rsquo;Allah, lequel des combattants reçoit la plus grande récompense ? » Il répondit : « Celui qui évoque le plus Allah ﷾. » On lui demanda : « Et lequel des jeûneurs a la plus grande récompense ? » Il répondit : « Celui qui évoque le plus Allah. » On lui mentionna ensuite la prière, la zakat, le pèlerinage et l&amp;rsquo;aumône, et pour chacune de ces œuvres, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ répondait : « Celui qui évoque le plus Allah. » Alors Abu Bakr, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, dit à &amp;lsquo;Umar, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Les évocateurs ont emporté tout le bien ! » Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ confirma : « Assurément ! »&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce mois béni est le mois de l&amp;rsquo;évocation et de la louange d&amp;rsquo;Allah, Seigneur des mondes. Bien plus, le jeûne n&amp;rsquo;a été prescrit et les jeûneurs ne jeûnent que pour établir l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah. C&amp;rsquo;est pourquoi le Prophète ﷺ a informé, comme mentionné précédemment, que parmi ceux qui s&amp;rsquo;associent dans l&amp;rsquo;accomplissement d&amp;rsquo;une obéissance ou d&amp;rsquo;un acte de rapprochement envers le Seigneur des terres et des cieux, les plus élevés en degré et les mieux rétribués sont ceux qui évoquent le plus Allah. Cela démontre l&amp;rsquo;importance de l&amp;rsquo;évocation et qu&amp;rsquo;elle est la finalité recherchée à travers l&amp;rsquo;ensemble des obéissances et adorations. Ainsi, le jeûneur le plus récompensé est celui qui évoque le plus Allah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah est plus grande que toute chose et meilleure que toute chose. Allah ﷾ dit (dans le sens rapproché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Récite ce qui t&amp;rsquo;a été révélé du Livre et accomplis la prière. Certes, la prière préserve de la turpitude et du blâmable. Et l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah est plus grande. » [Sourate 29, v.45]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est-à-dire que l&amp;rsquo;évocation qu&amp;rsquo;Allah fait de vous par la récompense et l&amp;rsquo;éloge surpasse celle que vous Lui adressez dans vos adorations et prières, car Il évoque celui qui L&amp;rsquo;évoque. Tel est l&amp;rsquo;avis d&amp;rsquo;Ibn Mas&amp;rsquo;ud, Ibn &amp;lsquo;Abbas, Abu Al Darda, Abu Qurra, Salman et Al Hasan, et c&amp;rsquo;est le choix d&amp;rsquo;Al Tabari. Il fut dit aussi que votre évocation d&amp;rsquo;Allah dans la prière et la récitation du Coran est meilleure que toute chose. Il fut dit également que l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah, pratiquée avec assiduité, est plus efficace que la prière pour préserver de la turpitude et du blâmable. Ibn Zayd et Qatada ont dit : « Et l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah est plus grande que toute chose », c&amp;rsquo;est-à-dire meilleure que toutes les adorations dépourvues d&amp;rsquo;évocation.&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cheikh Al Islam Ibn Taymiyya, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Le sens correct de ce verset est que la prière renferme deux objectifs grandioses, l&amp;rsquo;un plus grand que l&amp;rsquo;autre. Elle préserve de la turpitude et du blâmable, et elle contient l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah ﷾. Or ce qu&amp;rsquo;elle contient d&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah ﷾ est plus grand que sa fonction de préserver de la turpitude et du blâmable. » On interrogea Salman Al Farisi, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Quelle œuvre est la meilleure ? » Il répondit : « Ne lis-tu donc pas le Coran ? Et l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah est plus grande. »&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ibn Abi Al Dunya rapporte qu&amp;rsquo;Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux, fut interrogé : « Quelle œuvre est la meilleure ? » Il répondit : « L&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah est plus grande. »&lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah a ordonné dans Son Livre à Ses serviteurs croyants de multiplier Son évocation debout, assis et couchés sur leurs côtés, de nuit comme de jour, sur terre et sur mer, en voyage et en résidence, dans l&amp;rsquo;aisance et la gêne, en santé et en maladie, en secret et en public, en toute circonstance. Il leur a promis en retour une récompense abondante, une rétribution immense et un retour magnifique. Allah ﷾ dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ô vous qui avez cru ! Évoquez Allah d&amp;rsquo;une évocation abondante et proclamez Sa pureté matin et soir. C&amp;rsquo;est Lui qui fait votre éloge, ainsi que Ses anges par leurs invocations, pour vous faire sortir des ténèbres vers la lumière. Et Il est, envers les croyants, Miséricordieux. Leur salutation le jour où ils Le rencontreront sera : &amp;ldquo;Salam !&amp;rdquo; Et Il leur a préparé une récompense généreuse. » [Sourate 33, v.41-44]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce verset exhorte à multiplier l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah ﷾ et expose l&amp;rsquo;immense récompense et le bien considérable qui en découlent. Sa parole « C&amp;rsquo;est Lui qui fait votre éloge, ainsi que Ses anges par leurs invocations » constitue le plus grand encouragement à multiplier l&amp;rsquo;évocation d&amp;rsquo;Allah et la plus belle exhortation en ce sens. C&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;Allah, Pureté à Lui, vous évoque, évoquez-Le donc à votre tour. Les versets portant ce même sens abondent dans le Coran, telle la parole d&amp;rsquo;Allah ﷾ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« De même que Nous avons envoyé parmi vous un messager issu de vous, qui vous récite Nos versets, vous purifie, vous enseigne le Livre et la Sagesse, et vous enseigne ce que vous ignoriez. Évoquez-Moi donc, Je vous évoquerai. Soyez reconnaissants envers Moi et ne Me reniez pas. » [Sourate 2, v.151-152]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La rétribution est à la mesure de l&amp;rsquo;acte : celui qui évoque Allah en son for intérieur, Allah l&amp;rsquo;évoque en Lui-même. Celui qui évoque Allah en assemblée, Allah l&amp;rsquo;évoque en une assemblée meilleure encore. Et celui qui oublie Allah, Allah l&amp;rsquo;oublie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les hommes et les femmes qui évoquent abondamment Allah sont les Mufarridun, les devanciers vers le bien, ceux qui sont comblés des plus hauts degrés et des stations les plus éminentes. Muslim rapporte dans son Sahih d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ cheminait sur la route de La Mecque lorsqu&amp;rsquo;il passa près d&amp;rsquo;une montagne appelée Jumdan. Il dit : &amp;ldquo;Avancez ! Voici Jumdan. Les Mufarridun ont pris les devants.&amp;rdquo; Ils demandèrent : &amp;ldquo;Qui sont les Mufarridun, ô Messager d&amp;rsquo;Allah ?&amp;rdquo; Il dit : &amp;ldquo;Les hommes et les femmes qui évoquent abondamment Allah.&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais par quoi le serviteur parvient-il à cela ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voilà une question capitale que tout musulman se doit de méditer et dont il lui faut connaître la réponse. Parmi les plus beaux propos rapportés des Pieux Prédécesseurs concernant le sens de « ceux qui évoquent abondamment Allah » figure celui d&amp;rsquo;Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux : « Ce sont ceux qui évoquent Allah à la suite des prières, matin et soir, dans leurs lits, chaque fois qu&amp;rsquo;ils se réveillent, et chaque fois qu&amp;rsquo;ils quittent leur demeure ou y reviennent, ils évoquent Allah ﷾. »&lt;sup id="fnref:10"&gt;&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le même sens, le savant émérite Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Rahman ibn Si&amp;rsquo;di, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Le minimum est que l&amp;rsquo;homme s&amp;rsquo;astreigne aux Adhkar du matin et du soir, à ceux qui suivent les cinq prières, et à ceux liés aux circonstances et événements. Il convient de persévérer en cela en tout temps et en toute situation, car c&amp;rsquo;est une adoration par laquelle le pratiquant devance les autres tout en demeurant reposé. Elle conduit à l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Allah et à Sa connaissance, elle aide à accomplir le bien et préserve la langue des paroles répréhensibles. »&lt;sup id="fnref:11"&gt;&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je demande à Allah, Pureté à Lui, par Ses noms sublimes, de nous compter parmi les hommes et les femmes qui L&amp;rsquo;évoquent abondamment, parmi ceux pour qui Allah a préparé un pardon et une récompense immense. Certes, Il en est capable et digne d&amp;rsquo;exaucer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Musnad de l&amp;rsquo;Imam Ahmad (21599, 21601), Sunan Al Tirmidhi (3377), dont c&amp;rsquo;est la formulation.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Bien que le hadith d&amp;rsquo;Abu Al Darda ne mentionne pas explicitement l&amp;rsquo;équivalence de l&amp;rsquo;évocation avec l&amp;rsquo;affranchissement d&amp;rsquo;esclaves, celle-ci est établie par plusieurs hadiths authentiques. Ainsi, concernant la parole « Nulle divinité ne mérite l&amp;rsquo;adoration excepté Allah, Seul, sans associé, à Lui la royauté et les louanges, et Il est capable de toute chose » : le Prophète ﷺ a dit, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Celui qui la prononce cent fois dans une journée, cela lui vaut l&amp;rsquo;affranchissement de dix esclaves, cent bonnes actions lui sont inscrites, cent mauvaises actions lui sont effacées, et cela lui est une protection contre Shaytan ce jour-là jusqu&amp;rsquo;au soir. Nul ne vient avec meilleur que ce qu&amp;rsquo;il a apporté, si ce n&amp;rsquo;est quelqu&amp;rsquo;un qui en fait davantage. » [Al Bukhari (6403, 3293), Muslim (2691)]. De même, d&amp;rsquo;après &amp;lsquo;Amr ibn Maymun, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde : « Celui qui la prononce dix fois, c&amp;rsquo;est comme s&amp;rsquo;il avait affranchi quatre personnes de la descendance d&amp;rsquo;Isma&amp;rsquo;il. » [Muslim (2693)], et dans la version d&amp;rsquo;Al Bukhari : « une personne » [Al Bukhari (6404)]. Et d&amp;rsquo;après Abu &amp;lsquo;Ayyash Al Zurqi, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Prophète ﷺ a dit : « Celui qui la prononce le matin, cela équivaut pour lui à l&amp;rsquo;affranchissement d&amp;rsquo;une personne de la descendance d&amp;rsquo;Isma&amp;rsquo;il, dix bonnes actions lui sont inscrites, dix mauvaises actions lui sont effacées, il est élevé de dix degrés, et il jouit d&amp;rsquo;une protection contre Shaytan jusqu&amp;rsquo;au soir. S&amp;rsquo;il la prononce le soir, il obtient la même récompense jusqu&amp;rsquo;au matin. » [Abu Dawud (5077), Ahmad (16583), Ibn Majah (3867) ; authentifié par Al Albani dans Sahih Al Jami&amp;rsquo; (6418)]. Par ailleurs, ce mérite ne se limite pas au Tahlil. D&amp;rsquo;après Umm Hani bint Abi Talib, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Prophète ﷺ a dit : « Déclare la pureté d&amp;rsquo;Allah cent fois, car cela équivaut pour toi à l&amp;rsquo;affranchissement de cent esclaves de la descendance d&amp;rsquo;Isma&amp;rsquo;il. Loue Allah cent fois, car cela te vaut cent chevaux sellés et bridés montés dans le sentier d&amp;rsquo;Allah. Proclame la grandeur d&amp;rsquo;Allah cent fois, car cela te vaut cent chameaux parés et acceptés. Proclame l&amp;rsquo;unicité d&amp;rsquo;Allah cent fois, [Ibn Khalaf dit : je pense qu&amp;rsquo;il a dit,] cela remplit ce qui est entre le ciel et la terre, et nul ne voit son œuvre élevée ce jour-là [au-dessus de la tienne], si ce n&amp;rsquo;est quelqu&amp;rsquo;un qui vient avec l&amp;rsquo;équivalent de ce que tu as apporté. » [Al Nassaï dans Al Kubra (10680), Ahmad (26911) ; Al Albani a dit dans Al Silsilah Al Sahihah (1316) : « son Isnad est bon (Hasan), ses narrateurs sont fiables »]. Ce dernier hadith réunit à lui seul trois des quatre mérites que l&amp;rsquo;auteur attribue à l&amp;rsquo;évocation : l&amp;rsquo;affranchissement des esclaves (Tasbih), le don de montures dans le sentier d&amp;rsquo;Allah (Tahmid) et la dépense des biens (Takbir). Ce sens sera d&amp;rsquo;ailleurs renforcé par ce que l&amp;rsquo;auteur cite par la suite.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Jami&amp;rsquo; Al &amp;lsquo;Ulum wa Al Hikam (p. 66).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Al Albani l&amp;rsquo;a qualifié dans Da&amp;rsquo;if Al Targhib wa Al Tarhib de « faible, Mawquf ».&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par l&amp;rsquo;Imam Ahmad dans le Musnad (15553) et Al Tabarani dans Al Du&amp;rsquo;a&amp;rsquo; (1887), dont c&amp;rsquo;est la formulation.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Tafsir Al Qurtubi (Sourate 29, v. 45).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tabari dans son Tafsir (20/183).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Voir Al Wabil Al Sayyib d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (p. 151-152).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;Sahih Muslim (2676).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:10"&gt;
&lt;p&gt;Al Adhkar d&amp;rsquo;Al Nawawi (p. 10).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:11"&gt;
&lt;p&gt;Tafsir Al Si&amp;rsquo;di (Sourate 33, v. 41).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>La préservation du temps pendant le Ramadan</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-preservation-du-temps-pendant-le-ramadan/</link><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-preservation-du-temps-pendant-le-ramadan/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/la-preservation-du-temps-pendant-le-ramadan/image.jpg" alt="Featured image of post La préservation du temps pendant le Ramadan" /&gt;&lt;p&gt;Le temps de l&amp;rsquo;homme est en réalité sa vie. C&amp;rsquo;est la matière de son existence éternelle dans le bonheur durable ou le tourment douloureux. Il s&amp;rsquo;écoule tel le passage des nuages. La nuit et le jour n&amp;rsquo;ont cessé de se succéder avec célérité, abrégeant les existences et rapprochant les échéances. Ils ont accompagné avant nous Nuh, &amp;lsquo;Ad, Thamud et de nombreuses générations entre eux. Tous ont comparu devant leur Seigneur, ont été confrontés à leurs œuvres et leurs existences se sont consumées, tandis que la nuit et le jour sont demeurés intacts et neufs parmi les nations qui leur ont succédé. Allah a dit (dans le sens rapproché) : « C&amp;rsquo;est Lui qui a assigné la nuit et le jour en alternance pour quiconque veut se rappeler ou veut être reconnaissant. » [Sourate 25, v.62].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il convient donc au musulman, en particulier en ce mois béni, en cette saison insigne et ce temps précieux, de tirer de cette alternance des nuits et des jours une leçon et une exhortation. Combien de Ramadans avons-nous guetté avec ardeur, qui sont ensuite passés en un éclair ? La nuit et le jour font vieillir tout ce qui est nouveau, rapprochent tout ce qui est lointain, abrègent les existences, font grandir les petits et anéantissent les grands. Tout cela annonce le déclin de ce bas monde et l&amp;rsquo;approche de l&amp;rsquo;au-delà. &amp;lsquo;Ali ibn Abi Talib, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, a dit : « Certes, la vie terrestre s&amp;rsquo;en va et la vie de l&amp;rsquo;au-delà se rapproche. Chacune d&amp;rsquo;elles a ses enfants : soyez donc les enfants de l&amp;rsquo;au-delà et ne soyez pas les enfants de ce bas monde. Aujourd&amp;rsquo;hui est un jour d&amp;rsquo;actes sans jugement, et demain sera un jour de jugement sans actes. »&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &amp;lsquo;Umar ibn &amp;lsquo;Abd Al &amp;lsquo;Aziz, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Ce bas monde n&amp;rsquo;est pas votre demeure permanente. C&amp;rsquo;est un séjour où Allah a décrété l&amp;rsquo;extinction, et Il a prescrit à ses habitants le départ. Combien de bâtisses solides se sont effondrées en peu de temps, et combien de résidents comblés se sont retrouvés désolés en un instant. Préparez-vous donc de la meilleure manière, qu&amp;rsquo;Allah vous fasse miséricorde, pour ce voyage, et rassemblez vos provisions, car la meilleure provision est sans aucun doute la piété. »&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;homme voit sa durée de vie s&amp;rsquo;amenuiser depuis l&amp;rsquo;instant où il a quitté le ventre de sa mère. Bien plus, il est, comme l&amp;rsquo;a dit Al Hasan Al Basri, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, un ensemble de jours : chaque jour qui passe emporte une partie de lui. Ainsi, chaque jour entame le mois, le mois entame l&amp;rsquo;année, et l&amp;rsquo;année entame la vie. Chaque heure qui s&amp;rsquo;écoule pour le serviteur le rapproche de son terme. Ibn Mas&amp;rsquo;ud, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, a dit : « Je ne regrette rien autant qu&amp;rsquo;un jour dont le soleil s&amp;rsquo;est couché, raccourcissant ma vie sans y ajouter de bonnes actions. » Cela témoigne du soin extrême qu&amp;rsquo;il accordait au temps. Al Hasan, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « J&amp;rsquo;ai rencontré des gens qui étaient plus soucieux de leur temps que vous ne l&amp;rsquo;êtes de vos dirhams et dinars. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi celui qui passe sa journée sans s&amp;rsquo;acquitter d&amp;rsquo;un droit, sans accomplir une obligation, sans édifier une gloire, sans acquérir un mérite, sans fonder un bien, sans puiser un savoir, celui-là a trahi sa journée, s&amp;rsquo;est fait tort à lui-même et a fait tort à son jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les nuits et les jours constituent le capital de l&amp;rsquo;homme en cette vie : leur gain est le Paradis et leur perte est le Feu. L&amp;rsquo;année est un arbre dont les mois sont les branches, les jours les rameaux, les heures les feuilles et les souffles les fruits. Celui dont les souffles sont voués à l&amp;rsquo;obéissance à Allah, son fruit sera savoureux, béni et doux au goût. Quant à celui dont les souffles sont consacrés à la désobéissance à Allah, son fruit sera funeste, amer et âpre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nombreux textes du Prophète ﷺ soulignent l&amp;rsquo;importance du temps, exhortent à le saisir et à ne point le dilapider, tout en rappelant que le serviteur sera interrogé sur l&amp;rsquo;usage qu&amp;rsquo;il en a fait au Jour de la Résurrection. Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux, rapporte que le Prophète ﷺ a dit : « Saisis cinq avant cinq : ta jeunesse avant ta vieillesse, ta santé avant ta maladie, ta richesse avant ta pauvreté, ton temps libre avant d&amp;rsquo;être occupé, et ta vie avant ta mort. »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Abu Barzah Al Aslami, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, rapporte que le Prophète ﷺ a dit : « Les pieds du serviteur ne bougeront pas le Jour de la Résurrection avant qu&amp;rsquo;il ne soit interrogé sur sa vie et comment il l&amp;rsquo;a consumée, sur son savoir et ce qu&amp;rsquo;il en a fait, sur ses biens et comment il les a acquis et dépensés, et sur son corps et comment il l&amp;rsquo;a usé. »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Il est également établi dans le hadith authentique que le Prophète ﷺ a dit : « Deux bienfaits au sujet desquels beaucoup de gens sont dupés : la santé et le temps libre. »&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saisissons donc en ce mois béni et en cette saison insigne toutes les occasions d&amp;rsquo;obéissance et consacrons-les à nous tourner vers Allah. Mettons à profit notre vie entière avant que la mort ne nous surprenne. Que ceux à qui Allah a accordé le bien-être en les préservant des maux tirent avantage de leur santé avant qu&amp;rsquo;Il ne les éprouve par la maladie qui les entravera et affaiblira leur résolution. Que ceux qui disposent de temps libre en profitent avant d&amp;rsquo;être submergés par les labeurs, les soucis et les charges. Que les jeunes mettent à profit leur jeunesse et leur vigueur avant d&amp;rsquo;être atteints par les affres de la vieillesse et de la sénilité, période de faiblesse, d&amp;rsquo;apathie, d&amp;rsquo;infirmité et de maux. Que les fortunés profitent de ce dont Allah les a pourvus avec largesse dans leur subsistance, débris éphémères de ce bas monde, avant que la pauvreté ne s&amp;rsquo;abatte sur eux et qu&amp;rsquo;ils ne soient accablés par le besoin. Que tous, enfin, mettent à profit cette grande saison pour se rapprocher davantage d&amp;rsquo;Allah, pour accueillir Ses bienfaits, Ses bénédictions et Ses miséricordes, par un repentir sincère, une abondance d&amp;rsquo;œuvres pieuses et une abstention des actes répugnants et des interdictions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Rajab, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Il n&amp;rsquo;est aucune de ces saisons vertueuses sans qu&amp;rsquo;Allah y ait légiféré une forme d&amp;rsquo;obéissance par laquelle on se rapproche de Lui. Allah dispose de faveurs subtiles qu&amp;rsquo;Il accorde à qui Il veut, de par Sa grâce et Sa miséricorde. Le bienheureux est celui qui saisit les occasions offertes par les saisons des mois, des jours et des heures, et se rapproche ainsi de son Seigneur en accomplissant ces actes d&amp;rsquo;obéissance. Peut-être sera-t-il touché par l&amp;rsquo;une de ces faveurs et connaîtra-t-il une félicité qui le mettra à l&amp;rsquo;abri du Feu et de ses ardeurs. »&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quant à celui qui dilapide son temps libre en une telle période et ne tire aucun bénéfice de sa santé durant ce mois sacré, quand donc pourra-t-il en tirer profit et se redresser ? Ibn Al Jawzi, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Celui qui consacre son temps libre et sa santé à l&amp;rsquo;obéissance à Allah est le bienheureux, tandis que celui qui les consacre à la désobéissance à Allah est le dupé, car le temps libre est suivi par l&amp;rsquo;occupation et la santé est suivie par la maladie. »&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certains pieux prédécesseurs ont dit : « Un signe de déchéance est la perte du temps. » Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « La perte du temps est pire que la mort, car la perte du temps te coupe d&amp;rsquo;Allah et de l&amp;rsquo;au-delà, tandis que la mort te coupe du monde et de ses habitants. »&lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il incombe au musulman de ne point se laisser abuser par ce bas monde : car ce qui y est sain finit par tomber malade, ce qui est neuf se fane, son plaisir se dissipe et sa jeunesse se flétrit. L&amp;rsquo;individu y chemine en voyage vers la demeure de l&amp;rsquo;au-delà, les échéances diminuent, les œuvres sont consignées et la mort survient à l&amp;rsquo;improviste. Celui qui sème le bien récoltera bientôt sa récompense et sa rétribution, et celui qui sème le mal récoltera le regret et l&amp;rsquo;affliction. À chaque semeur sa moisson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô Allah, bénis nos temps, nos vies et nos œuvres, et dispose nos affaires vers la droiture. Accorde-nous la réussite pour saisir les occasions d&amp;rsquo;accomplir les œuvres pieuses durables. Fais-nous aimer la bienfaisance et détester le mal. Fais de nous ceux qui jeûnent ce mois d&amp;rsquo;un jeûne qui soit un moyen d&amp;rsquo;obtenir Ton agrément et de mériter Ton Paradis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari dans son authentique, en ta&amp;rsquo;liq, dans le Livre d&amp;rsquo;Al Riqaq, chapitre de l&amp;rsquo;espoir et de sa longueur&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Abu Nu&amp;rsquo;aym dans Hilyat Al Awliya (5/292)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Hakim dans Al Mustadrak (7846)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (2602)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Sahih Al Bukhari (6412)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Lata&amp;rsquo;if Al Ma&amp;rsquo;arif d&amp;rsquo;Ibn Rajab (p.6)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Cité par Ibn Hajar dans Fath Al Bari (11/230)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Al Fawa&amp;rsquo;id d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (p.44)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>L'intégrité des coeurs et des langues</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/lintegrite-des-coeurs-et-des-langues/</link><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/lintegrite-des-coeurs-et-des-langues/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/lintegrite-des-coeurs-et-des-langues/image.jpg" alt="Featured image of post L'intégrité des coeurs et des langues" /&gt;&lt;p&gt;Al Hakim et d&amp;rsquo;autres ont rapporté d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit : « Le jeûne ne consiste pas seulement à s&amp;rsquo;abstenir de manger et de boire, mais à s&amp;rsquo;abstenir de paroles fausses et obscènes. Si quelqu&amp;rsquo;un t&amp;rsquo;insulte ou te provoque, dis : &amp;ldquo;Je jeûne&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. L&amp;rsquo;Imam Ahmad a rapporté d&amp;rsquo;après Yazid ibn &amp;lsquo;Abd Allah ibn Al Shikhkhir, selon un bédouin qui a entendu le Prophète ﷺ dire : « Le jeûne du mois de la patience et celui des trois jours de chaque mois font disparaître la chaleur du cœur »&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les traits les plus remarquables et les nobles caractéristiques qui témoignent de la perfection de la foi des fervents jeûneurs et de la noblesse de leurs mœurs : la pureté de leurs cœurs et de leurs langues envers leurs frères croyants. Dans leurs cœurs, il n&amp;rsquo;y a ni rancune, ni jalousie, ni animosité. Sur leurs langues, il n&amp;rsquo;y a ni calomnie, ni médisance, ni mensonge, ni propos malveillants. Au contraire, leurs cœurs ne portent que l&amp;rsquo;amour, la bienveillance, la miséricorde, la compassion et la générosité. Leurs langues ne prononcent que des paroles utiles, des discours bénéfiques et des invocations véridiques. Ils font partie de ceux qu&amp;rsquo;Allah a loués et dont Il a fait l&amp;rsquo;éloge dans Sa parole (dans le sens rapproché) : « Ceux qui vinrent après eux disent : &amp;ldquo;Notre Seigneur, pardonne-nous, ainsi qu&amp;rsquo;à nos frères qui nous ont précédés dans la foi, et ne mets dans nos cœurs aucune rancune envers ceux qui croient. Notre Seigneur, Tu es plein de mansuétude et de miséricorde.&amp;rdquo; » [Sourate 59, v.10]. Leur Seigneur les a ainsi qualifiés de deux grandes qualités et deux nobles vertus : l&amp;rsquo;une concerne la langue, car envers leurs frères croyants, elle n&amp;rsquo;est que source de conseils et d&amp;rsquo;invocations : « Ils disent : &amp;ldquo;Notre Seigneur, pardonne-nous, ainsi qu&amp;rsquo;à nos frères qui nous ont précédés dans la foi&amp;rdquo; ». L&amp;rsquo;autre concerne le cœur, car leurs cœurs sont purs envers leurs frères croyants, exempts de rancœur, de jalousie, d&amp;rsquo;amertume, de malveillance ou de tout autre vice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;intégrité du cœur et de la langue comptent parmi les indicateurs les plus éloquents et les preuves les plus manifestes de la plénitude du jeûne et de sa perfection. Les pieux prédécesseurs considéraient que les meilleurs d&amp;rsquo;entre eux étaient ceux dont la poitrine et la langue étaient les plus pures. Iyas ibn Mu&amp;rsquo;awiya ibn Qurra a dit : « Ceux qu&amp;rsquo;ils considéraient comme les meilleurs parmi eux, c&amp;rsquo;est-à-dire les pieux prédécesseurs, étaient ceux dont la poitrine était la plus pure et la langue la moins portée à médire »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Sufyan ibn Dinar a dit : « J&amp;rsquo;ai demandé à Abu Bashir, l&amp;rsquo;un des compagnons de &amp;lsquo;Ali, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : &amp;ldquo;Raconte-moi les actes de ceux qui nous ont précédés.&amp;rdquo; Il a répondu : &amp;ldquo;Ils agissaient modestement et étaient récompensés abondamment.&amp;rdquo; Je lui ai demandé : &amp;ldquo;Pourquoi cela ?&amp;rdquo; Il a répondu : &amp;ldquo;En raison de la pureté de leurs cœurs.&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le mois de Ramadan est une occasion inestimable et une grâce divine pour purifier les poitrines et les langues de toutes les impuretés et les maladies. Ce qui importe dans ton jeûne n&amp;rsquo;est pas que tu t&amp;rsquo;abstiennes de manger et de boire, tandis que ton cœur se nourrit de rancœur, de jalousie et d&amp;rsquo;amertume envers les serviteurs d&amp;rsquo;Allah, ou que ta langue se livre à la médisance, au colportage, à la tromperie, au mensonge, à l&amp;rsquo;injure et à l&amp;rsquo;insulte. Celui dont tel est l&amp;rsquo;état n&amp;rsquo;aura rien tiré de son jeûne hormis la faim et la soif, comme le mentionne le hadith : « Il est possible qu&amp;rsquo;un jeûneur ne récolte de son jeûne que la faim et la soif, et qu&amp;rsquo;un veilleur en prière ne récolte de sa veillée que l&amp;rsquo;insomnie »&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ce hadith a été rapporté par Ahmad d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, et est attribué au Prophète ﷺ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La principale raison de l&amp;rsquo;intégrité des poitrines et des langues de ces êtres qui ont excellé réside dans la force de leur lien avec Allah et leur profonde satisfaction à Son égard. Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « La satisfaction ouvre les portes de l&amp;rsquo;intégrité. Elle rend le cœur sain, exempt de tromperie, de corruption et de rancœur. Personne n&amp;rsquo;échappe au châtiment d&amp;rsquo;Allah excepté celui qui se présente à Lui avec un cœur pur. De même, la pureté du cœur est incompatible avec la colère et l&amp;rsquo;insatisfaction. Plus le serviteur est satisfait, plus son cœur est sain. La malveillance, la corruption et la tromperie accompagnent la colère, tandis que l&amp;rsquo;intégrité du cœur, sa piété et son bon conseil vont de pair avec la satisfaction. De même, la jalousie est le fruit de la colère, tandis que l&amp;rsquo;intégrité du cœur est le fruit de la satisfaction »&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les fruits de l&amp;rsquo;intégrité du cœur, qui elle-même découle de la satisfaction, sont innombrables. L&amp;rsquo;intégrité du cœur apporte le repos en ce monde, la tranquillité et la sérénité. Sa récompense dans l&amp;rsquo;au-delà figure parmi les meilleures rétributions, et son butin en ce jour est le plus considérable de tous. Dans un récit de Zayd ibn Aslam : « On rendit visite à Abu Dujanah, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, alors qu&amp;rsquo;il était malade, et son visage rayonnait. On lui demanda : &amp;ldquo;Pourquoi ton visage rayonne-t-il ?&amp;rdquo; Il répondit : &amp;ldquo;Rien de mes actes n&amp;rsquo;est plus précieux à mes yeux que deux choses : je ne parle pas de ce qui ne me concerne pas, et mon cœur est pur envers les musulmans&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi ce qui aide le musulman à préserver la pureté de sa poitrine et de sa langue envers ses frères : se tourner vers Allah et Lui demander cela avec véracité et sincérité, méditer sur les conséquences louables et les résultats bénis, tant dans ce monde que dans l&amp;rsquo;au-delà, qui en découlent, et réfléchir aux conséquences néfastes et aux aboutissements terribles de celui qui nourrit son cœur d&amp;rsquo;animosité, de rancune et d&amp;rsquo;amertume.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est rapporté du Prophète ﷺ, dans de nombreuses invocations, qu&amp;rsquo;il a demandé à Allah la guidance du cœur, sa préservation et son raffermissement. Comme lorsqu&amp;rsquo;il disait ﷺ : « Ô Allah, donne à mon âme sa piété et purifie-la, car Tu es le meilleur à la purifier »&lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Il a également dit ﷺ : « Ô Allah, je cherche refuge auprès de Toi contre un cœur qui ne craint pas »&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ou encore : « Ô Toi qui fais tourner les cœurs, affermis mon cœur sur Ta religion »&lt;sup id="fnref:10"&gt;&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Et enfin : « Ô Allah, place une lumière dans mon cœur »&lt;sup id="fnref:11"&gt;&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saisissons donc cette occasion du mois béni pour traiter les maladies des cœurs et des langues, et veillons avec attention à leur pureté et à leur intégrité. Car c&amp;rsquo;est par leur intégrité que l&amp;rsquo;individu se préserve, ainsi que sa religion et sa vie. Mais si elles sont corrompues, alors la religion et la vie le sont également. Notre Messager ﷺ nous a enseigné une grande invocation que le musulman prononce le matin, le soir et lorsqu&amp;rsquo;il se couche. Il y cherche refuge auprès d&amp;rsquo;Allah contre les deux sources dont émane le mal et contre les deux aboutissements auxquels il conduit, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse de l&amp;rsquo;un ou des deux. Al Tirmidhi et Abu Dawud ont rapporté d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Abu Bakr Al Siddiq, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, demanda au Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ : &amp;ldquo;Apprends-moi des paroles que je puisse dire le matin et le soir.&amp;rdquo; Il répondit : &amp;ldquo;Dis : Ô Allah, Créateur des cieux et de la terre, Savant de l&amp;rsquo;invisible et du visible, Seigneur de toute chose et son Souverain. Je témoigne qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a de divinité digne d&amp;rsquo;adoration que Toi. Je cherche refuge auprès de Toi contre le mal de mon âme, contre le mal du shaytan et ses pièges.&amp;rdquo; Il ajouta : &amp;ldquo;Dis cela le matin, le soir et quand tu t&amp;rsquo;apprêtes à te coucher&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:12"&gt;&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Dans une autre version : « Et que je commette un mal envers moi-même ou que je le cause à un musulman »&lt;sup id="fnref:13"&gt;&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce grand hadith renferme la recherche de la protection auprès d&amp;rsquo;Allah contre le mal, ses causes et ses aboutissements. En effet, tout mal émane soit de l&amp;rsquo;âme, soit du shaytan, c&amp;rsquo;est pourquoi il a cherché refuge auprès d&amp;rsquo;Allah dans sa parole : « Je cherche refuge auprès de Toi contre le mal de mon âme, contre le mal du shaytan et ses pièges. » Quant aux aboutissements du mal, soit il atteint la personne elle-même, soit il affecte son frère musulman : « Et que je commette un mal envers moi-même ou que je le cause à un musulman. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par Allah, que cette invocation est parfaite, que ses objectifs sont élevés et que ses significations sont subtiles ! Comme il serait beau pour le jeûneur de l&amp;rsquo;intégrer à ses invocations assidues du matin, du soir et avant de dormir, en ce mois béni et tout au long de sa vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô Allah, nous Te demandons des cœurs humblement soumis, des langues qui T&amp;rsquo;évoquent et des âmes obéissantes et sereines. Nous cherchons refuge auprès de Toi contre les maux de nos âmes et les méfaits de nos actions. Nous cherchons refuge auprès de Toi contre le mal du shaytan et ses pièges, et contre le fait de commettre un mal envers nous-mêmes ou de le causer à un musulman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Mustadrak d&amp;rsquo;Al Hakim (1/595, n°1570)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Musnad de l&amp;rsquo;Imam Ahmad (23070)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tabarani dans Makarim Al Akhlaq&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Ibn Al Sari dans son livre Al Zuhd&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Musnad de l&amp;rsquo;Imam Ahmad (2/374, n°8842)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Madarij Al Salikin d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Al Tabaqat Al Kubra d&amp;rsquo;Ibn Sa&amp;rsquo;d (3/557), Siyar A&amp;rsquo;lam Al Nubala (1/205), et Tarikh Al Islam d&amp;rsquo;Al Dhahabi (3/70)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Muslim (2722), Al Nassai (5460), et Ahmad (19204)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (3482) et Al Nassai (5460)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:10"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (2140)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:11"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (6316) et Muslim (763)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:12"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (3529) et Abu Dawud (5067)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:13"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (3529) du hadith de &amp;lsquo;Abd Allah ibn &amp;lsquo;Amr ibn Al &amp;lsquo;As&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Les mérites du jeûne</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/les-merites-du-jeune/</link><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/les-merites-du-jeune/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/les-merites-du-jeune/image.jpg" alt="Featured image of post Les mérites du jeûne" /&gt;&lt;p&gt;Le jeûne compte parmi les plus nobles adorations et les plus éminentes obéissances. De nombreux textes en ont vanté les mérites et la grandeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les vertus du jeûne : Allah l&amp;rsquo;a prescrit à toutes les communautés et le leur a rendu obligatoire. Il a dit (dans le sens rapproché) : « Ô vous qui avez cru ! On vous a prescrit le jeûne comme on l&amp;rsquo;a prescrit à ceux qui vous ont précédé, ainsi atteindrez-vous la piété » [Sourate 2, v.183]. S&amp;rsquo;il ne s&amp;rsquo;agissait pas d&amp;rsquo;une adoration majeure, indispensable aux créatures en tant qu&amp;rsquo;acte de dévotion envers Allah, et eu égard à ce qu&amp;rsquo;elle recèle comme rétribution, Allah ne l&amp;rsquo;aurait pas rendu obligatoire pour toutes les communautés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le but recherché par le jeûne est la réalisation de la piété, qu&amp;rsquo;Allah a ordonnée et prescrite à toutes les communautés : « Nous avons enjoint à ceux à qui le Livre a été donné avant vous, ainsi qu&amp;rsquo;à vous-mêmes, la crainte pieuse d&amp;rsquo;Allah » [Sourate 4, v.131].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les mérites du jeûne, sa récompense n&amp;rsquo;est soumise à aucune limite chiffrée : le jeûneur reçoit sa rétribution sans compter. Al Bukhari et Muslim ont rapporté dans leurs recueils authentiques, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Allah a dit : &amp;ldquo;Tout acte du fils d&amp;rsquo;Adam lui revient, sauf le jeûne. Il est certes à Moi et c&amp;rsquo;est Moi qui le rétribue. Le jeûne est un bouclier. Quand l&amp;rsquo;un de vous jeûne un jour, qu&amp;rsquo;il ne soit ni grossier ni querelleur. Si quelqu&amp;rsquo;un l&amp;rsquo;insulte ou l&amp;rsquo;attaque, qu&amp;rsquo;il dise : &amp;lsquo;Je jeûne&amp;rsquo;. Par Celui qui détient l&amp;rsquo;âme de Mohammed dans Sa Main, l&amp;rsquo;haleine du jeûneur est plus agréable auprès d&amp;rsquo;Allah que l&amp;rsquo;odeur du musc. Le jeûneur a deux joies : quand il rompt son jeûne, il se réjouit et quand il rencontre son Seigneur, il se réjouit de son jeûne&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Dans la version de Muslim : « Tout acte du fils d&amp;rsquo;Adam est multiplié. La bonne action vaut dix, à sept cents multiples. Allah, Exalté soit-Il, a dit : &amp;ldquo;sauf le jeûne. Il est certes à Moi et c&amp;rsquo;est Moi qui le rétribue. Il délaisse ses passions et sa nourriture pour Moi&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ce remarquable hadith met en lumière le mérite du jeûne sous plusieurs aspects, que l&amp;rsquo;éminent Cheikh Mohammed ibn Salih Al &amp;lsquo;Uthaymin, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a détaillés :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Allah a distingué le jeûne parmi l&amp;rsquo;ensemble des actes en Se l&amp;rsquo;attribuant, en raison de la noblesse de cette adoration, de l&amp;rsquo;amour qu&amp;rsquo;Il lui porte et de la sincérité qui s&amp;rsquo;y manifeste. Il s&amp;rsquo;agit en effet d&amp;rsquo;un secret entre le serviteur et son Seigneur, que nul autre qu&amp;rsquo;Allah ne peut connaître. Le jeûneur peut se trouver en un lieu retiré, à portée de tout ce que le jeûne interdit, et pourtant s&amp;rsquo;en abstenir, sachant qu&amp;rsquo;il a un Seigneur qui l&amp;rsquo;observe jusque dans son intimité. Il se retient donc par crainte de Son châtiment et par espérance de Sa récompense. C&amp;rsquo;est pourquoi Allah le rétribue pour cette sincérité et S&amp;rsquo;est réservé le jeûne parmi ses autres actions. C&amp;rsquo;est ainsi qu&amp;rsquo;Il dit : « Il délaisse ses passions et sa nourriture pour Moi ». Cette distinction se manifestera au Jour de la Résurrection, comme l&amp;rsquo;a dit Sufyan ibn &amp;lsquo;Uyaynah, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde : « Le Jour de la Résurrection, Allah, Exalté soit-Il, jugera Son serviteur et le rétribuera de toutes les injustices qu&amp;rsquo;il a commises par l&amp;rsquo;ensemble de ses actions, en compensation envers ceux qu&amp;rsquo;il a lésés, jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;il ne subsiste plus que le jeûne. Allah Se chargera alors de régler les injustices restantes et le fera entrer au Paradis grâce au jeûne »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Allah a dit à propos du jeûne : « et c&amp;rsquo;est Moi qui le rétribue ». Il a ainsi rattaché la récompense à Sa Personne Généreuse, car la rétribution des bonnes actions est multipliée : une bonne action vaut dix fois sa valeur, jusqu&amp;rsquo;à sept cents fois, voire davantage encore. Toutefois, s&amp;rsquo;agissant du jeûne, Allah en a rattaché la récompense à Lui-même, sans en fixer la mesure. Il est assurément le plus Généreux des généreux et le plus Bienfaisant des bienfaisants, et la récompense est à la hauteur de la générosité de celui qui l&amp;rsquo;octroie. Aussi la rétribution du jeûneur est-elle immense, sans borne aucune. En outre, le jeûne réunit toutes les formes de patience : la patience dans l&amp;rsquo;obéissance à Allah, la patience face à Ses interdits, et la patience devant les épreuves qu&amp;rsquo;Il a décrétées, telles que la faim, la soif et l&amp;rsquo;affaiblissement du corps et de l&amp;rsquo;âme. Les trois catégories de patience s&amp;rsquo;y trouvent ainsi rassemblées, et le jeûneur accède au rang des endurants. Allah a dit : « Les endurants seront récompensés sans compter » [Sourate 39, v.10].&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le jeûne est un bouclier, c&amp;rsquo;est-à-dire une barrière et un rempart qui préserve le jeûneur des propos futiles et des paroles grossières. C&amp;rsquo;est pourquoi il a été dit : « Et lorsque l&amp;rsquo;un de vous jeûne, qu&amp;rsquo;il ne tienne pas de propos obscènes et qu&amp;rsquo;il ne se querelle pas. » Le jeûne le protège également du Feu. L&amp;rsquo;Imam Ahmad, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a rapporté dans son Musnad, d&amp;rsquo;après Jabir ibn &amp;lsquo;Abd Allah, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit : « Le jeûne est une protection par laquelle le serviteur se préserve du Feu »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;haleine du jeûneur est plus agréable auprès d&amp;rsquo;Allah que le parfum du musc, car elle procède du jeûne ; elle est donc agréée d&amp;rsquo;Allah et aimée de Lui. Cela témoigne de l&amp;rsquo;immense valeur du jeûne auprès d&amp;rsquo;Allah, au point que ce qui répugne aux gens et les rebute devient, aux yeux d&amp;rsquo;Allah, aimé et agréable, puisqu&amp;rsquo;il découle de l&amp;rsquo;obéissance qui Lui est vouée par le jeûne.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le jeûneur connaît deux joies : celle qu&amp;rsquo;il éprouve au moment de la rupture du jeûne, et celle qu&amp;rsquo;il goûtera lors de sa rencontre avec son Seigneur. Sa joie à la rupture du jeûne tient à ce qu&amp;rsquo;Allah lui a accordé comme bienfait en lui permettant d&amp;rsquo;accomplir l&amp;rsquo;adoration du jeûne, l&amp;rsquo;une des plus nobles œuvres pieuses. Combien en sont privés et ne jeûnent pas ! Il se réjouit également de ce qu&amp;rsquo;Allah lui rend licite en termes de nourriture, de boisson et de relations conjugales, qui lui étaient interdites durant le jeûne. Quant à sa joie lors de la rencontre avec son Seigneur, il se réjouira de son jeûne en trouvant sa récompense pleine et abondante auprès d&amp;rsquo;Allah, à l&amp;rsquo;instant où il en aura le plus grand besoin, lorsqu&amp;rsquo;il sera proclamé : « Où sont ceux qui jeûnaient ? Qu&amp;rsquo;ils entrent au Paradis par la porte d&amp;rsquo;Al Rayan, que nul autre qu&amp;rsquo;eux ne franchira. »&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Parmi les mérites du jeûne figure également son intercession en faveur de celui qui le pratique au Jour de la Résurrection. Ahmad a rapporté ce hadith, de même qu&amp;rsquo;Al Tabarani et Al Hakim, qui l&amp;rsquo;a jugé authentique selon les critères de Muslim, d&amp;rsquo;après &amp;lsquo;Abd Allah ibn &amp;lsquo;Amr, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Prophète ﷺ a dit : « Le jeûne et le Coran intercéderont pour le serviteur le Jour de la Résurrection. Le jeûne dira : &amp;ldquo;Seigneur, je l&amp;rsquo;ai certes privé de nourriture et de ses passions durant la journée, permets-moi d&amp;rsquo;intercéder en sa faveur&amp;rdquo;. Le Coran dira : &amp;ldquo;Seigneur, je l&amp;rsquo;ai privé de sommeil durant la nuit, permets-moi d&amp;rsquo;intercéder en sa faveur&amp;rdquo;. Il (Allah) dira : &amp;ldquo;Intercédez&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le jeûne possède une autre vertu : il existe au Paradis une porte nommée Al Rayan, réservée exclusivement aux jeûneurs. Al Bukhari et Muslim ont rapporté, d&amp;rsquo;après Sahl ibn Sa&amp;rsquo;d, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit : « Au Paradis se trouve une porte appelée Al Rayan, par laquelle entreront uniquement les jeûneurs le Jour de la Résurrection. Nul autre qu&amp;rsquo;eux n&amp;rsquo;y pénétrera. On appellera : &amp;ldquo;Où sont les jeûneurs ?&amp;rdquo;, et ils se lèveront. Personne d&amp;rsquo;autre qu&amp;rsquo;eux n&amp;rsquo;entrera par cette porte. Une fois qu&amp;rsquo;ils y seront entrés, elle sera close, et plus personne n&amp;rsquo;y pénétrera »&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les mérites du jeûne également : lorsqu&amp;rsquo;un serviteur l&amp;rsquo;observe conformément à la législation, en veillant à la sincérité envers Allah et au suivi de la Sunnah de Son Messager ﷺ, il en récoltera des fruits abondants. Parmi ceux-ci : l&amp;rsquo;affermissement sur la vérité, l&amp;rsquo;accroissement de la foi, le renforcement de la certitude, le développement de nobles qualités morales, la maîtrise des désirs, ainsi que l&amp;rsquo;émergence de multiples œuvres du cœur telles que la crainte, l&amp;rsquo;espérance et l&amp;rsquo;amour. Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Étant donné que les bienfaits du jeûne sont clairement perceptibles pour les esprits sains et les natures droites, Allah l&amp;rsquo;a prescrit à Ses serviteurs par miséricorde envers eux, par bienveillance à leur égard, pour leur protection et leur sauvegarde »&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô Allah, permets-nous d&amp;rsquo;atteindre ce que Tu aimes et agrées, guide-nous vers la piété et la droiture, enseigne-nous ce dont nous sommes ignorants, et fais-nous tirer profit de ce que Tu nous as enseigné. Place-nous parmi ceux qui connaissent les mérites du jeûne et mettent en œuvre ce qui est requis d&amp;rsquo;eux à cet égard : sincérité, perfection et accomplissement du jeûne d&amp;rsquo;une manière que Tu agrées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté dans les deux authentiques Al Bukhari (1904), Muslim (1150), les termes sont ceux d&amp;rsquo;Al Bukhari&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Muslim (1150)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bayhaqi dans Al Sunan Al Kubra (4/274)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par l&amp;rsquo;Imam Ahmad dans le Musnad (3/396, n°15200)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Musnad de l&amp;rsquo;Imam Ahmad (2/174, n°6626), et dans Al Mustadrak d&amp;rsquo;Al Hakim (1/740)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;authentique d&amp;rsquo;Al Bukhari (1896), Muslim (1152), les termes sont ceux d&amp;rsquo;Al Bukhari&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Zad Al Ma&amp;rsquo;ad d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (2/28)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Le mois de Ramadan, une grâce immense</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-mois-de-ramadan-une-grace-immense/</link><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-mois-de-ramadan-une-grace-immense/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/le-mois-de-ramadan-une-grace-immense/image.jpg" alt="Featured image of post Le mois de Ramadan, une grâce immense" /&gt;&lt;p&gt;Allah a comblé Ses serviteurs de bienfaits innombrables, qui ne sauraient être dénombrés ni comptés. Allah a dit (dans le sens rapproché) : « Et si vous comptiez les bienfaits d&amp;rsquo;Allah, vous ne sauriez les dénombrer. L&amp;rsquo;homme est certes très injuste et très ingrat » [Sourate 14, v.34]. Ces bienfaits sont tantôt universels, tantôt particuliers, tantôt religieux, tantôt mondains. Allah a orienté Ses serviteurs vers ces bienfaits, les a guidés vers eux et les a appelés à la demeure de la paix : « Et Allah appelle à la Demeure de la Paix et guide qui Il veut vers un droit chemin » [Sourate 10, v.25]. Il les a préservés dans leurs raisons et leurs corps, les a pourvus de bonnes subsistances et leur a assujetti tout ce qui est dans les cieux et sur la terre. Tout cela est un don d&amp;rsquo;Allah pour que Ses serviteurs Le remercient, L&amp;rsquo;adorent seul sans associé, qu&amp;rsquo;ils obtiennent Son agrément et qu&amp;rsquo;ils gagnent Sa grâce et Ses miséricordes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;un des plus grands dons et bienfaits d&amp;rsquo;Allah envers Ses serviteurs est d&amp;rsquo;avoir légiféré le jeûne du mois béni de Ramadan, et d&amp;rsquo;en avoir fait l&amp;rsquo;un des piliers majeurs, un des fondements de la religion sur lesquels elle repose. Comme le jeûne du Ramadan est l&amp;rsquo;une des grandes bénédictions qu&amp;rsquo;Allah a accordées à Ses serviteurs, Il a clôturé les versets dans lesquels Il a ordonné le jeûne du mois de Ramadan en disant : « Afin que vous soyez reconnaissants » [Sourate 2, v.185], car la gratitude est le but pour lequel Il a créé la création et accordé cette variété de bienfaits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La base de la gratitude et sa véritable nature est : « La reconnaissance de la faveur du Bienfaiteur en se soumettant à Lui avec humilité, soumission et amour. Celui qui ne reconnaît pas la faveur, mais l&amp;rsquo;ignore, ne peut faire preuve de gratitude. Celui qui la reconnaît mais ignore celui qui l&amp;rsquo;a octroyée ne la remercie pas non plus. Celui qui reconnaît le bienfait et celui qui l&amp;rsquo;a accordé, mais le nie, comme celui qui nie la faveur du bienfaiteur sur lui, a alors mécru en ce bienfait. Celui qui reconnaît la faveur et celui qui l&amp;rsquo;a accordée, sans y mécroire, mais ne se soumet pas à Lui, ne L&amp;rsquo;aime pas, n&amp;rsquo;agrée pas pour Lui et par Lui, n&amp;rsquo;a pas non plus fait preuve de gratitude. Celui qui reconnaît la faveur ainsi que celui qui l&amp;rsquo;a accordée, se soumet à Lui, L&amp;rsquo;aime, agrée pour Lui et par Lui, et l&amp;rsquo;utilise dans Son amour et Son obéissance, celui-là est le reconnaissant pour ce bienfait. »&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, il devient clair que « la gratitude est basée sur cinq principes : la soumission du reconnaissant au Bienfaiteur, son amour pour Lui, la reconnaissance de Sa faveur, ses éloges pour et par elle, et qu&amp;rsquo;il ne l&amp;rsquo;utilise pas dans ce qu&amp;rsquo;Il déteste. Ces cinq principes sont les bases de la gratitude, sur lesquelles elle repose. Si l&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;eux manque, alors une de ses bases en est absente. Quiconque parle de gratitude le fait revenir à ces principes et gravite autour d&amp;rsquo;eux. »&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les gens diffèrent considérablement dans la réalisation de la gratitude en raison de leurs divers niveaux de connaissance concernant ce qui la nécessite, et la connaissance qu&amp;rsquo;ils ont du Créateur Majestueux, du Seigneur Grandiose et du Bienfaiteur Généreux. Certains d&amp;rsquo;entre eux ont une connaissance détaillée d&amp;rsquo;Allah à travers Ses noms, Ses attributs, Ses actions, la singularité de Ses créations et de Ses actes, la beauté de Ses bienfaits et de Ses dons. Leur cœur s&amp;rsquo;est alors rempli d&amp;rsquo;amour pour Lui, leur langue s&amp;rsquo;occupe avec ferveur à Le louer, leurs membres s&amp;rsquo;emploient à faire ce qui Le satisfait, et ils reconnaissent toutes Ses bénédictions dont Il les a comblés, les utilisant dans ce qui Lui plaît et Le satisfait. D&amp;rsquo;autres, cependant, ont corrompu leur âme par l&amp;rsquo;insouciance envers Allah et l&amp;rsquo;ignorance de Lui, ne recevant d&amp;rsquo;Allah que davantage de distance en raison de leur déni et de leur refus, ou parce qu&amp;rsquo;ils L&amp;rsquo;ont reconnu sans se conformer à Son commandement et sans se soumettre à Sa législation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le mois béni de Ramadan est une grâce divine, une faveur du Seigneur accordée aux serviteurs afin que les croyants renforcent leur foi et que se repentent ceux qui étaient négligents et défaillants. Allah a placé dans ce mois des spécificités et l&amp;rsquo;a distingué des autres mois par des caractéristiques qui le rendent unique. Arrêtons-nous un instant sur quelques-unes d&amp;rsquo;entre elles, afin de saisir la grandeur de cette bénédiction qu&amp;rsquo;Allah nous a accordée, et afin que nous puissions être reconnaissants comme Il convient et L&amp;rsquo;adorer comme Il se doit.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le mois béni de Ramadan, le mois du jeûne, a une particularité liée au Coran. C&amp;rsquo;est le mois où le noble Coran a été révélé comme guide pour l&amp;rsquo;humanité, comme l&amp;rsquo;a dit le Très-Haut : « Le mois de Ramadan au cours duquel le Coran a été descendu comme guide pour les gens, et preuves claires de la bonne direction et du discernement » [Sourate 2, v.185]. Dans ce noble verset, Allah a distingué le mois du jeûne parmi tous les autres mois, en y choisissant de révéler le sublime Coran. Bien plus encore, il est rapporté dans un hadith qu&amp;rsquo;il est le mois durant lequel tous les Livres divins furent révélés aux prophètes. Dans le Musnad de l&amp;rsquo;Imam Ahmad et le Mu&amp;rsquo;jam de Al Tabarani, qu&amp;rsquo;Allah leur fasse miséricorde, d&amp;rsquo;après Wathila ibn Al Asqa&amp;rsquo;, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Les feuillets d&amp;rsquo;Abraham ont été descendus la première nuit de Ramadan, la Torah a été descendue la sixième nuit de Ramadan, l&amp;rsquo;Évangile a été descendu la treizième nuit de Ramadan, et le Coran a été descendu la vingt-quatrième nuit de Ramadan »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ce hadith indique que le mois de Ramadan est le mois où les Livres divins étaient révélés aux prophètes, paix sur eux. Les Livres furent révélés en une seule fois aux prophètes, mais en ce qui concerne le noble Coran, en raison de son mérite et de sa grandeur, il a été descendu en une seule fois vers Bayt Al Izzah au ciel le plus proche, et cela s&amp;rsquo;est produit pendant la Nuit du Destin du mois béni de Ramadan, comme Allah l&amp;rsquo;a dit : « Nous l&amp;rsquo;avons descendu pendant la Nuit du Destin » [Sourate 97, v.1]. Et Il a dit, exalté soit-Il : « Nous l&amp;rsquo;avons fait descendre en une nuit bénie. Nous sommes certes Celui qui avertit » [Sourate 44, v.3]. Ensuite, il a été descendu progressivement au fil des mois et des jours sur le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ. Il y a en cela une preuve de la grandeur du mois du jeûne, le mois béni de Ramadan, et de son caractère particulier avec le Coran. C&amp;rsquo;est ainsi que cette communauté a reçu de la part d&amp;rsquo;Allah cette immense faveur, la descente de Sa grande révélation et de Sa noble parole, contenant la guidée : « comme guide pour les gens, et preuves claires de la bonne direction et du discernement ». Un guide pour les intérêts religieux et mondains, exposant la vérité de la manière la plus claire, et distinguant entre la guidée et l&amp;rsquo;égarement, entre la vérité et le mensonge, entre les ténèbres et la lumière.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le mois de Ramadan contient la Nuit du Destin, dont Allah a dit : « Et qui te dira ce qu&amp;rsquo;est la Nuit du Destin ? La Nuit du Destin est meilleure que mille mois » [Sourate 97, v.2-3]. Cela signifie que les actes accomplis pendant cette nuit valent mieux que mille mois qui ne contiennent pas cette nuit, de même que la récompense associée.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le jeûne de ce mois est une cause de pardon des péchés. Al Bukhari et Muslim ont rapporté d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit : « Celui qui jeûne le mois de Ramadan par foi et en espérant la récompense, ses péchés passés lui seront pardonnés »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Par foi en Allah, en agréant l&amp;rsquo;obligation du jeûne, en espérant sa récompense et sa rétribution. Il ne déteste pas son obligation, il ne doute pas de sa récompense et de sa rétribution, à savoir qu&amp;rsquo;Allah lui pardonne ses péchés passés. Dans l&amp;rsquo;authentique de Muslim, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra également, le Prophète ﷺ a dit : « Les cinq prières obligatoires, le vendredi jusqu&amp;rsquo;au suivant et le mois de Ramadan jusqu&amp;rsquo;à celui qui le suit sont des actions qui expient les péchés commis entre elles, tant que l&amp;rsquo;on évite les grands péchés. »&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En complément de ce qui a été mentionné précédemment, celui qui observe le jeûne de Ramadan par foi et en espérant la récompense, ses péchés passés lui seront pardonnés. De plus, durant ce mois, les démons sont enchaînés, les portes du paradis sont ouvertes et les portes de l&amp;rsquo;enfer sont fermées. Chaque nuit de ce mois, Allah affranchit des croyants du feu.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dans ce mois béni, Allah a accordé la victoire aux musulmans contre leurs ennemis polythéistes lors de la grande bataille de Badr. Le nombre d&amp;rsquo;associateurs lors de cette bataille était trois fois supérieur à celui des musulmans. Au cours de ce mois également, La Mecque, la ville honorée, la terre sûre, fut conquise par le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ, qui la purifia des idoles. Le nombre d&amp;rsquo;idoles dans la Ka&amp;rsquo;ba et autour d&amp;rsquo;elle était de trois cent soixante. Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ brisa ces idoles en disant : « La vérité est venue et le faux a disparu. Le faux est destiné à disparaître » [Sourate 17, v.81]. Ainsi, ce mois est un mois de persévérance, d&amp;rsquo;efforts et d&amp;rsquo;œuvres, un mois de dévotion et de lutte dans la voie d&amp;rsquo;Allah. Un mois doté d&amp;rsquo;une telle vertu et au cours duquel Allah témoigne à Ses serviteurs une telle bonté mérite d&amp;rsquo;être tenu en haute estime et d&amp;rsquo;être une saison pour l&amp;rsquo;adoration et une provision pour l&amp;rsquo;au-delà.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ô Allah, fais de nous ceux qui reconnaissent la valeur et le caractère sacré de ce mois. Accorde-nous le succès pour accomplir ce que Tu agrées. Tu es Celui qui exauce les invocations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô Allah, accorde-nous Ton obéissance, aide-nous à Te rappeler, à Te remercier et à parfaire Ton adoration. Facilite-nous la voie. Parfais sur nous la grâce d&amp;rsquo;honorer ce noble hôte en observant le jeûne et la prière, et en adoptant un noble comportement durant ce mois, ô Seigneur des univers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt;: Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Tariq Al Hijratayn d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (p.175)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Madarij Al Salikin d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (2/244)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Musnad d&amp;rsquo;Ahmad (4/107, n°16921), Al Tabarani (17646), les termes sont ceux d&amp;rsquo;Ahmad&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté dans les deux authentiques Al Bukhari (2014), Muslim (760)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Muslim (233)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Le mois de Ramadan, une saison de l'au-delà</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-mois-de-ramadan-une-saison-de-lau-dela/</link><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-mois-de-ramadan-une-saison-de-lau-dela/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/le-mois-de-ramadan-une-saison-de-lau-dela/image.jpg" alt="Featured image of post Le mois de Ramadan, une saison de l'au-delà" /&gt;&lt;p&gt;Toutes les louanges reviennent de droit à Allah, Seigneur des mondes. Que la prière et le salut, dans leur plénitude et leur perfection, soient sur le maître des prophètes et des envoyés, notre Prophète Mohammed ﷺ, sur les membres de sa famille croyants, ses compagnons et quiconque suit sa guidée jusqu&amp;rsquo;au Jour du Jugement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ceci étant dit, il est connu qu&amp;rsquo;Allah a privilégié certaines périodes par rapport à d&amp;rsquo;autres. Il a ainsi distingué le mois de Ramadan parmi tous les mois, la Nuit du Destin parmi toutes les nuits, le jour de &amp;lsquo;Arafah parmi tous les jours, et le vendredi parmi tous les jours de la semaine :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et ton Seigneur crée ce qu&amp;rsquo;Il veut et choisit. [Sourate 28, v.68]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les musulmans ont devant eux, en ces jours, une saison parmi les saisons de l&amp;rsquo;au-delà : le mois béni de Ramadan. Allah a prescrit aux musulmans le jeûne de ses journées, et le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a instauré comme Sunnah la prière nocturne de ses nuits. Allah ﷿ a dit (dans le sens rapproché):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ô vous qui avez cru ! Le jeûne vous a été prescrit comme il a été prescrit à ceux qui vous ont précédés, afin que vous atteigniez la piété. Durant des jours comptés. Quiconque d&amp;rsquo;entre vous est malade ou en voyage, qu&amp;rsquo;il jeûne un nombre égal d&amp;rsquo;autres jours. Pour ceux qui ne pourraient le supporter qu&amp;rsquo;avec grande difficulté, il y a une compensation : nourrir un pauvre. Quiconque fait davantage de son plein gré, c&amp;rsquo;est un bien pour lui. Et que vous jeûniez est meilleur pour vous, si vous saviez. Le mois de Ramadan au cours duquel le Coran a été révélé comme guide pour les gens, et preuves claires de la guidée et du discernement. Quiconque d&amp;rsquo;entre vous est présent en ce mois, qu&amp;rsquo;il le jeûne. Et quiconque est malade ou en voyage, qu&amp;rsquo;il jeûne un nombre égal d&amp;rsquo;autres jours. Allah veut pour vous la facilité et ne veut pas pour vous la difficulté, afin que vous complétiez le nombre, que vous proclamiez la grandeur d&amp;rsquo;Allah pour vous avoir guidés, et afin que vous soyez reconnaissants. [Sourate 2, v.183-185]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La Sunnah du Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ est venue expliciter le mérite du jeûne en général, et celui du jeûne de Ramadan en particulier. Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, rapporte que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Toute œuvre du fils d&amp;rsquo;Adam est multipliée, la bonne action étant récompensée de dix à sept cents fois. Allah ﷿ a dit : &amp;ldquo;Sauf le jeûne, car il est pour Moi et c&amp;rsquo;est Moi qui en accorde la récompense. Le jeûneur délaisse son désir et sa nourriture pour Moi.&amp;rdquo; Le jeûneur connaît deux joies : une joie lors de sa rupture du jeûne, et une joie lors de sa rencontre avec son Seigneur. Et l&amp;rsquo;haleine altérée du jeûneur est plus agréable auprès d&amp;rsquo;Allah que le parfum du musc. »&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si Allah a distingué le jeûne en le rapportant spécifiquement à Lui dans Sa parole « Sauf le jeûne, car il est pour Moi et c&amp;rsquo;est Moi qui en accorde la récompense », bien que toutes les adorations Lui soient vouées, comme Il ﷿ l&amp;rsquo;a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dis : « Ma prière, mon sacrifice, ma vie et ma mort appartiennent à Allah, Seigneur des mondes. Il n&amp;rsquo;a point d&amp;rsquo;associé. C&amp;rsquo;est ce qui m&amp;rsquo;a été ordonné, et je suis le premier des soumis. » [Sourate 6, v.162-163]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;c&amp;rsquo;est parce que le jeûne est un secret entre le serviteur et son Seigneur, que nul autre que Lui ne saurait percer. Le jeûneur pourrait manger chez lui sans que personne, hormis Allah, ne sache qu&amp;rsquo;il a rompu son jeûne. Quant à Sa parole « et c&amp;rsquo;est Moi qui en accorde la récompense », elle signifie qu&amp;rsquo;Il rétribue sans mesure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, rapporte également que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Quiconque dépense deux biens de même nature dans le sentier d&amp;rsquo;Allah sera appelé depuis les portes du Paradis : &amp;ldquo;Ô serviteur d&amp;rsquo;Allah, ceci est un bien !&amp;rdquo; Celui qui fait partie des gens de la prière sera appelé depuis la porte de la prière. Celui qui fait partie des gens du Jihad sera appelé depuis la porte du Jihad. Celui qui fait partie des gens du jeûne sera appelé depuis la porte Al Rayyan. Et celui qui fait partie des gens de l&amp;rsquo;aumône sera appelé depuis la porte de l&amp;rsquo;aumône. »&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce hadith, trois portes du Paradis portent le nom d&amp;rsquo;œuvres pieuses : la prière, le Jihad et l&amp;rsquo;aumône. Toutefois, la porte réservée au jeûne n&amp;rsquo;a pas été appelée « porte du jeûne », mais « porte Al Rayyan ». Ce nom évoque la pleine désaltération, car les jeûneurs ont enduré la soif par leur jeûne pour Allah. Allah ﷿ les a ainsi récompensés en les faisant entrer par une porte dont le nom même suggère l&amp;rsquo;apaisement de leur soif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al Bukhari et Muslim rapportent d&amp;rsquo;après Sahl ibn Sa&amp;rsquo;d, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit : « Il y a au Paradis une porte appelée Al Rayyan par laquelle entreront les jeûneurs le Jour de la Résurrection. Nul autre qu&amp;rsquo;eux n&amp;rsquo;y entrera. On dira : &amp;ldquo;Où sont les jeûneurs ?&amp;rdquo; Ils se lèveront alors, et nul autre qu&amp;rsquo;eux n&amp;rsquo;y entrera. Une fois qu&amp;rsquo;ils seront entrés, elle sera fermée et plus personne n&amp;rsquo;y aura accès. »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Prophète ﷺ a dit : « Quiconque jeûne Ramadan avec foi et en espérant la récompense, ses péchés antérieurs lui seront pardonnés. »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le jeûne, au sens linguistique, désigne l&amp;rsquo;abstention. Au sens juridique, il désigne le fait de s&amp;rsquo;abstenir, par rapprochement envers Allah, de manger, de boire et de tout ce qui rompt le jeûne, depuis l&amp;rsquo;aube véritable jusqu&amp;rsquo;au coucher du soleil. Le sens juridique constitue un cas particulier du sens linguistique, car il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une abstention spécifique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;obligation de jeûner en s&amp;rsquo;abstenant de nourriture, de boisson et de tout ce qui rompt le jeûne s&amp;rsquo;applique au mois de Ramadan. Quant au jeûne de ce qui est illicite, il s&amp;rsquo;impose tout au long de la vie de l&amp;rsquo;être humain. Le musulman s&amp;rsquo;abstient durant les jours de Ramadan du licite et de l&amp;rsquo;illicite, et s&amp;rsquo;abstient tout au long de sa vie de l&amp;rsquo;illicite. Il emploie les membres dont Allah l&amp;rsquo;a gratifié (l&amp;rsquo;œil, la langue, l&amp;rsquo;oreille, la main, le pied et les parties intimes) dans ce qu&amp;rsquo;Allah a rendu licite, et s&amp;rsquo;interdit de les employer dans ce qu&amp;rsquo;Allah a proscrit. S&amp;rsquo;abstenir de les utiliser dans l&amp;rsquo;interdit constitue un jeûne au sens linguistique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;œil a été créé pour contempler ce qu&amp;rsquo;Allah a rendu licite, et il est interdit de l&amp;rsquo;utiliser pour regarder l&amp;rsquo;illicite. S&amp;rsquo;en abstenir constitue son jeûne, et ce jugement est permanent. La langue a été dotée pour s&amp;rsquo;exprimer dans le bien, et il est interdit de l&amp;rsquo;employer dans l&amp;rsquo;illicite. S&amp;rsquo;en abstenir constitue son jeûne, et ce jugement est permanent. L&amp;rsquo;oreille a été créée pour écouter ce qui est autorisé, et il est interdit de l&amp;rsquo;employer pour entendre ce qui ne l&amp;rsquo;est pas. S&amp;rsquo;en abstenir constitue son jeûne, et ce jugement est permanent. La main a été créée pour saisir ce qui est licite, et il est interdit de l&amp;rsquo;employer dans tout ce qui est illicite. S&amp;rsquo;en abstenir constitue son jeûne, et ce jugement est permanent. Le pied a été conçu pour marcher vers le bien, et il est interdit de l&amp;rsquo;utiliser pour se diriger vers l&amp;rsquo;illicite. S&amp;rsquo;en abstenir constitue son jeûne, et ce jugement est permanent. Les parties intimes ne doivent être sollicitées que dans le licite, et il est interdit de les employer dans l&amp;rsquo;illicite. S&amp;rsquo;en abstenir constitue leur jeûne, et ce jugement est permanent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah a promis une récompense immense à quiconque se montre reconnaissant pour ces bienfaits et les emploie conformément à Son commandement. Il a menacé quiconque ne les préserve pas et ne respecte pas l&amp;rsquo;usage pour lequel ils sont destinés, les laissant au contraire errer dans ce qui suscite l&amp;rsquo;ire d&amp;rsquo;Allah loin de Sa satisfaction, et qui ne satisfait que shaytan, l&amp;rsquo;ennemi d&amp;rsquo;Allah et de Ses serviteurs. Il l&amp;rsquo;a menacé de Son châtiment et a informé que ces membres seront interrogés le Jour de la Résurrection à son sujet, et que lui-même sera interrogé à leur sujet. Allah ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ne poursuis pas ce dont tu n&amp;rsquo;as aucune connaissance. L&amp;rsquo;ouïe, la vue et le cœur, sur tout cela il sera interrogé. [Sourate 17, v.36]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui Nous scellons leurs bouches, tandis que leurs mains Nous parlent et que leurs pieds témoignent de ce qu&amp;rsquo;ils commettaient. [Sourate 36, v.65]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Allah ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le jour où les ennemis d&amp;rsquo;Allah seront rassemblés vers le Feu, ils seront retenus. Jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;ils y parviennent, leur ouïe, leurs yeux et leurs peaux témoigneront contre eux de ce qu&amp;rsquo;ils faisaient. Ils diront à leurs peaux : « Pourquoi avez-vous témoigné contre nous ? » Elles répondront : « C&amp;rsquo;est Allah qui nous a fait parler, Lui qui fait parler toute chose. C&amp;rsquo;est Lui qui vous a créés une première fois, et c&amp;rsquo;est vers Lui que vous serez ramenés. » [Sourate 41, v.19-21]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le Prophète ﷺ enjoignit à Mu&amp;rsquo;adh ibn Jabal, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, de préserver sa langue. Mu&amp;rsquo;adh lui demanda : « Ô Prophète d&amp;rsquo;Allah, serons-nous donc châtiés pour ce que nous disons ? » Le Prophète ﷺ répondit : « Que ta mère te perde, ô Mu&amp;rsquo;adh ! Qu&amp;rsquo;est-ce qui précipite les gens dans le Feu sur leurs visages (ou sur leurs narines), si ce n&amp;rsquo;est les fruits de leurs langues ? »&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Prophète ﷺ a dit : « Quiconque me garantit ce qu&amp;rsquo;il a entre ses deux mâchoires et ce qu&amp;rsquo;il a entre ses deux jambes, je lui garantis le Paradis. »&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Al Tirmidhi (2409) le rapporte et le juge bon, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, en ces termes : « Quiconque Allah préserve du mal de ce qu&amp;rsquo;il a entre ses deux mâchoires et du mal de ce qu&amp;rsquo;il a entre ses deux jambes entrera au Paradis. » Ce qui est entre les mâchoires et les jambes désigne la langue et les parties intimes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Prophète ﷺ a dit : « Quiconque croit en Allah et au Jour dernier, qu&amp;rsquo;il dise du bien ou qu&amp;rsquo;il se taise. »&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al Bukhari et Muslim rapportent d&amp;rsquo;après Abu Musa, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, qui demanda : « Ô Messager d&amp;rsquo;Allah, quel est le meilleur Islam ? » Il répondit : « Celui dont les musulmans sont préservés du mal de sa langue et de sa main. »&lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Le Hafidh Ibn Hajar, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a commenté dans Fath Al Bari (1/54) : « Le hadith est d&amp;rsquo;une portée générale concernant la langue plus que la main, car la langue peut atteindre ceux du passé, ceux du présent et ceux de l&amp;rsquo;avenir. Contrairement à la main, qui peut certes s&amp;rsquo;associer à la langue en cela par l&amp;rsquo;écriture, et son influence est alors considérable. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Prophète ﷺ a dit : « Le véritable insolvable de ma communauté est celui qui viendra le Jour de la Résurrection avec des prières, des jeûnes et des aumônes, mais qui aura insulté celui-ci, calomnié celui-là, dévoré les biens de cet autre, versé le sang de celui-ci et frappé celui-là. On donnera alors à chacun d&amp;rsquo;eux de ses bonnes actions. Si ses bonnes actions s&amp;rsquo;épuisent avant qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;ait réparé ses torts, on prendra de leurs péchés pour les lui imputer, puis il sera jeté dans le Feu. »&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Prophète ﷺ a dit : « Le Paradis est entouré de choses désagréables (à l&amp;rsquo;âme) et le Feu est entouré de passions. »&lt;sup id="fnref:10"&gt;&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Al Bukhari le rapporte d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, en ces termes : « Le Feu est voilé par les passions et le Paradis est voilé par les choses désagréables. »&lt;sup id="fnref:11"&gt;&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En somme, Allah a imposé au serviteur de préserver sa langue, ses parties intimes, son ouïe, sa vue, sa main et son pied de l&amp;rsquo;illicite, ce qui constitue un jeûne au sens linguistique. Ce jeûne ne se cantonne à aucune période particulière. Il est un devoir impérieux jusqu&amp;rsquo;à la mort, par obéissance à Allah ﷾, afin d&amp;rsquo;obtenir Son agrément et d&amp;rsquo;échapper à Son ire et à Son châtiment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prière nocturne durant Ramadan en congrégation à la mosquée est une Sunnah instaurée par le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ. Il pria avec ses compagnons certaines nuits de Ramadan, puis ne poursuivit pas les nuits suivantes par crainte que cela ne devînt une obligation pour sa communauté. Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ mourut sans que cela ne fût imposé. Le caractère recommandé, fondé sur le fait qu&amp;rsquo;il ait prié avec ses compagnons certaines nuits, perdura. Durant le califat de &amp;lsquo;Umar, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, celui-ci rassembla les gens derrière un seul imam pour la prière de Tarawih.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al Bukhari et Muslim rapportent d&amp;rsquo;après &amp;lsquo;Aïsha, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ pria une nuit à la mosquée et des gens prièrent derrière lui. La nuit suivante, il pria à nouveau et les fidèles affluèrent en plus grand nombre. La troisième ou la quatrième nuit, ils se rassemblèrent, mais le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ ne sortit pas vers eux. Au matin, il dit : &amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai bien vu ce que vous avez fait, et rien ne m&amp;rsquo;a empêché de sortir vers vous, si ce n&amp;rsquo;est la crainte que cela ne vous soit imposé.&amp;rdquo; Et cela se déroula durant Ramadan. »&lt;sup id="fnref:12"&gt;&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al Bukhari et Muslim rapportent, selon les termes de ce dernier, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ encourageait la prière nocturne de Ramadan sans l&amp;rsquo;ordonner de manière impérative. Il disait : &amp;ldquo;Quiconque prie les nuits de Ramadan avec foi et en espérant la récompense, ses péchés antérieurs lui seront pardonnés.&amp;rdquo; Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ mourut et les choses restèrent ainsi. Elles restèrent ainsi durant le califat d&amp;rsquo;Abu Bakr, et au début du califat de &amp;lsquo;Umar. »&lt;sup id="fnref:13"&gt;&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La meilleure des nuits est la Nuit du Destin. Elle se situe dans les dix dernières nuits de Ramadan, et le Prophète ﷺ redoublait d&amp;rsquo;efforts durant ces dix nuits. Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous l&amp;rsquo;avons certes révélé durant la Nuit du Destin. Et qui te dira ce qu&amp;rsquo;est la Nuit du Destin ? La Nuit du Destin est meilleure que mille mois. Les anges et l&amp;rsquo;Esprit [Djibril] y descendent, avec la permission de leur Seigneur, pour tout ordre. Elle est paix jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;apparition de l&amp;rsquo;aube. [Sourate 97, v.1-5]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al Bukhari et Muslim rapportent d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit : « Quiconque jeûne Ramadan avec foi et en espérant la récompense, ses péchés antérieurs lui seront pardonnés. Et quiconque prie durant la Nuit du Destin avec foi et en espérant la récompense, ses péchés antérieurs lui seront pardonnés. »&lt;sup id="fnref:14"&gt;&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Aïsha, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, rapporte : « Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ accomplissait la retraite spirituelle durant les dix dernières nuits de Ramadan et disait : &amp;ldquo;Recherchez la Nuit du Destin dans les dix dernières nuits de Ramadan.&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:15"&gt;&lt;a href="#fn:15" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Muslim rapporte d&amp;rsquo;après Ibn &amp;lsquo;Umar, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux : « Quiconque la recherche, qu&amp;rsquo;il la recherche dans les dix dernières nuits. »&lt;sup id="fnref:16"&gt;&lt;a href="#fn:16" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &amp;lsquo;Aïsha, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, rapporte : « Lorsque les dix dernières nuits arrivaient, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ serrait son pagne, veillait ses nuits et réveillait sa famille. »&lt;sup id="fnref:17"&gt;&lt;a href="#fn:17" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Prophète ﷺ n&amp;rsquo;a pas fixé un nombre déterminé de rak&amp;rsquo;at pour la prière nocturne. Au contraire, ce qui est rapporté indique que la question est large, comme en témoigne sa parole ﷺ : « La prière de nuit se fait deux par deux. Lorsque l&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;entre vous craint l&amp;rsquo;arrivée de l&amp;rsquo;aube, qu&amp;rsquo;il prie une seule rak&amp;rsquo;a qui rendra impair l&amp;rsquo;ensemble de sa prière. »&lt;sup id="fnref:18"&gt;&lt;a href="#fn:18" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Aïsha, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, rapporte concernant la pratique du Prophète ﷺ : « Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ ne dépassait pas onze rak&amp;rsquo;at, ni durant Ramadan ni en dehors. »&lt;sup id="fnref:19"&gt;&lt;a href="#fn:19" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Le hadith d&amp;rsquo;Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux, relatant la nuit passée chez sa tante Maymuna, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, mentionne que le Prophète ﷺ pria treize rak&amp;rsquo;at, saluant après chaque paire de rak&amp;rsquo;at et concluant par un Witr d&amp;rsquo;une seule rak&amp;rsquo;a.&lt;sup id="fnref:20"&gt;&lt;a href="#fn:20" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui est rapporté de sa pratique ﷺ n&amp;rsquo;implique pas l&amp;rsquo;interdiction d&amp;rsquo;en faire davantage. Cela montre seulement que sa pratique est préférable, à condition de réunir le nombre et la qualité, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;allongement de la récitation, de l&amp;rsquo;inclinaison et de la prosternation. Si le fidèle prie derrière un imam qui accomplit plus de rak&amp;rsquo;at que ce qui est rapporté de la pratique du Prophète ﷺ, il ne convient pas qu&amp;rsquo;il se retire avant le départ de l&amp;rsquo;imam, en vertu de sa parole ﷺ : « Quiconque prie avec l&amp;rsquo;imam jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;il ait terminé, la récompense d&amp;rsquo;une nuit entière de prière lui est inscrite. »&lt;sup id="fnref:21"&gt;&lt;a href="#fn:21" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour aborder cette immense saison parmi les saisons de l&amp;rsquo;au-delà, le musulman doit s&amp;rsquo;armer de résolution afin de la vivre pleinement, du début à la fin, par les œuvres pieuses qui élèvent ses degrés et effacent ses péchés. Parmi ces actes :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Préserver son jeûne de tout ce qui le diminue ou l&amp;rsquo;entache.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;S&amp;rsquo;attacher à la prière nocturne avec les imams dans les mosquées, car l&amp;rsquo;accomplir à la mosquée est préférable à la prière chez soi, puisque c&amp;rsquo;est une adoration pour laquelle la congrégation est légiférée. Le fidèle ne doit pas se retirer avant le départ de l&amp;rsquo;imam, afin de gagner la récompense de la nuit entière [passée en prière].&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Faire preuve de générosité et de bienfaisance, en suivant l&amp;rsquo;exemple du Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ. Al Bukhari et Muslim rapportent d&amp;rsquo;après Ibn &amp;lsquo;Abbas, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux : « Le Prophète ﷺ était le plus généreux des hommes, et il l&amp;rsquo;était davantage encore durant Ramadan lorsqu&amp;rsquo;il rencontrait Jibril. Jibril le rencontrait chaque nuit de Ramadan pour étudier le Coran avec lui. Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ était alors plus prodigue en bienfaits que le vent impétueux. »&lt;sup id="fnref:22"&gt;&lt;a href="#fn:22" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Multiplier la lecture du Coran et la méditation de ses sens.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;S&amp;rsquo;efforcer d&amp;rsquo;obtenir le pardon et prendre garde à ne pas sortir de ce mois sans être pardonné, conformément au hadith d&amp;rsquo;Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, rapporté par Al Tirmidhi qui l&amp;rsquo;a jugé bon : « Humilié soit l&amp;rsquo;homme sur qui Ramadan arrive puis s&amp;rsquo;achève avant qu&amp;rsquo;il ne lui soit pardonné. »&lt;sup id="fnref:23"&gt;&lt;a href="#fn:23" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se garder d&amp;rsquo;occuper ses nuits par les divertissements, les jeux, les films et les séries qui foisonnent durant les nuits de Ramadan, en particulier ceux qui représentent les compagnons, qu&amp;rsquo;Allah les agrée. J&amp;rsquo;ai rédigé un texte intitulé « L&amp;rsquo;interdiction de représenter les prophètes, les messagers et les illustres compagnons », publié le 20/8/1433 H.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;S&amp;rsquo;efforcer de veiller toutes les nuits des dix dernières nuits de Ramadan, car la Nuit du Destin ne se trouve qu&amp;rsquo;en leur sein. Celui qui veille l&amp;rsquo;ensemble de ces nuits aura ainsi veillé la Nuit du Destin. Elle se déplace d&amp;rsquo;une nuit à l&amp;rsquo;autre au sein de ces dix nuits. Elle est survenue une année, du vivant du Prophète ﷺ, la vingt-et-unième nuit, comme l&amp;rsquo;attestent Al Bukhari et Muslim d&amp;rsquo;après Abu Sa&amp;rsquo;id, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée.&lt;sup id="fnref:24"&gt;&lt;a href="#fn:24" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;24&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;De même que le musulman veille à jeûner le mois de Ramadan, il lui incombe à plus forte raison d&amp;rsquo;être encore plus assidu aux cinq prières en leurs temps, car elles sont la colonne de l&amp;rsquo;Islam et constituent un lien étroit entre le serviteur et son Seigneur, qui se renouvelle cinq fois par jour et par nuit.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Après l&amp;rsquo;achèvement du mois du jeûne, et l&amp;rsquo;intimité que le musulman y a acquise avec l&amp;rsquo;adoration et le souci de s&amp;rsquo;y consacrer, il est de son bonheur de continuer à se rapprocher d&amp;rsquo;Allah par les œuvres pieuses, car Celui qui est adoré durant Ramadan est le même qui est adoré en Shawwal et en tout temps.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Je demande à Allah ﷿ d&amp;rsquo;accorder aux musulmans la réussite dans le jeûne du mois de Ramadan et dans ses prières nocturnes de la manière qui Le satisfait et rapproche de Lui, et de réformer leurs cœurs, leurs paroles et leurs actes. Il est certes l&amp;rsquo;Audient, Celui qui exauce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;Allah fasse les éloges, salue et bénisse Son serviteur et messager, notre Prophète Mohammed, les membres croyants de sa famille, ses compagnons et quiconque les suit avec bienfaisance jusqu&amp;rsquo;au Jour du Jugement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt;: Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Muhsin Al &amp;lsquo;Abbad Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (1894) et Muslim (2707), la formulation est celle de Muslim.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (1897) et Muslim (2371).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (1896) et Muslim (2710).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (38) et Muslim (1781), d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (2616) et d&amp;rsquo;autres. Al Tirmidhi l&amp;rsquo;a qualifié de bon et authentique.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (6474), d&amp;rsquo;après Sahl ibn Sa&amp;rsquo;d, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (6475) et Muslim (173), d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (11) et Muslim (163).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Muslim (6579).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:10"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Muslim (7130), d&amp;rsquo;après Anas, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:11"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (6487).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:12"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (1129) et Muslim (1783).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:13"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (2009) et Muslim (1780), la formulation est celle de Muslim.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:14"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (2014) et Muslim (1781).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:15"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (2020) et Muslim (2776).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:15" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:16"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Muslim (2766).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:16" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:17"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (2024) et Muslim (2787).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:17" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:18"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (990) et Muslim (1748), d&amp;rsquo;après Ibn &amp;lsquo;Umar, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:18" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:19"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (1147) et Muslim (1723).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:19" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:20"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (183) et Muslim (1789).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:20" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:21"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par les auteurs des quatre Sunan. Ce hadith respecte les critères de Muslim. Al Tirmidhi (806) l&amp;rsquo;a classé dans le chapitre « Ce qui est rapporté sur la prière nocturne du mois de Ramadan » et l&amp;rsquo;a qualifié de bon et authentique.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:21" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:22"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (8) et Muslim (6009).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:22" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:23"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (3545), jugé bon. Cheikh Al Albani, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a commenté dans sa note sur Al Mishkat (1/292) : « Le hadith est authentique, il est confirmé par de multiples narrations corroboratives rapportées par un groupe de compagnons. L&amp;rsquo;érudit Al Mundhiri l&amp;rsquo;a cité dans Al Targhib (2/282-283). »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:23" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:24"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (2018) et Muslim (2769).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:24" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>L'accueil du mois de Ramadan</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/laccueil-du-mois-de-ramadan/</link><pubDate>Tue, 17 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/laccueil-du-mois-de-ramadan/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/laccueil-du-mois-de-ramadan/image.jpg" alt="Featured image of post L'accueil du mois de Ramadan" /&gt;&lt;p&gt;Parmi les immenses bienfaits qu&amp;rsquo;Allah a accordés à Ses serviteurs figure le don de multiples saisons vouées à l&amp;rsquo;adoration : des périodes où les actes d&amp;rsquo;obéissance se multiplient, où les fautes sont absoutes, où les péchés et les mauvaises actions sont pardonnés, où les bonnes œuvres sont décuplées, où les miséricordes descendent et où les dons sont amplifiés. La plus noble de ces saisons auprès d&amp;rsquo;Allah est le mois béni de Ramadan. Allah dit (dans le sens rapproché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Le mois de Ramadan au cours duquel le Coran a été descendu comme guide pour les gens, avec des preuves claires de la bonne direction et du discernement. » [Sourate 2, v.185]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quel mois éminent et quelle période grandiose ! Le mois des bénédictions et des bienfaits, le mois du jeûne et de la prière nocturne, le mois de la miséricorde, du pardon et de l&amp;rsquo;affranchissement du feu de l&amp;rsquo;enfer, le mois de la générosité, de la largesse, de la munificence et de la bienfaisance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ annonçait la bonne nouvelle à ses compagnons de l&amp;rsquo;avènement de ce grand mois et les exhortait à redoubler d&amp;rsquo;efforts dans les bonnes actions, à s&amp;rsquo;acquitter des obligations religieuses et des actes surérogatoires, notamment les prières et les aumônes, à œuvrer dans le bien et à faire preuve de bienfaisance, à patienter dans l&amp;rsquo;obéissance à Allah, à consacrer leurs journées au jeûne et leurs nuits à la prière, à meubler ces moments bénis par le rappel, la gratitude, le Tasbih (SubhanAllah), le Tahlil (La Ilaha Illa Allah) et la récitation du Coran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Imam Ahmad, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a rapporté dans son Musnad, d&amp;rsquo;après Anas ibn Malik, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Ramadan est arrivé, les portes du paradis sont ouvertes en ce mois, les portes de l&amp;rsquo;enfer sont fermées, et les démons sont enchaînés. »&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al Tirmidhi et Ibn Majah ont rapporté d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Dès la première nuit de Ramadan, les démons sont enchaînés ainsi que les rebelles parmi les djinns. Les portes de l&amp;rsquo;enfer sont fermées et aucune d&amp;rsquo;entre elles ne reste ouverte, les portes du paradis sont ouvertes et aucune d&amp;rsquo;entre elles n&amp;rsquo;est fermée. Un héraut proclame : &amp;ldquo;Ô toi qui aspires au bien, accours ! Ô toi qui inclines vers le mal, retiens-toi !&amp;rdquo; Allah affranchit des gens du feu, et cela se renouvelle chaque nuit. »&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahmad a également rapporté d&amp;rsquo;après Abu Hurayra : « Lorsque le mois de Ramadan survint, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ dit : &amp;ldquo;Le mois de Ramadan vous est parvenu, un mois béni. Allah vous a prescrit d&amp;rsquo;y jeûner. Les portes du paradis y sont ouvertes, celles de l&amp;rsquo;enfer y sont fermées, et les démons y sont enchaînés. Il recèle une nuit qui surpasse mille mois. Quiconque est privé de ses bienfaits est véritablement privé de tout bien.&amp;rdquo; »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a qualifié le mois de Ramadan de mois béni, et il l&amp;rsquo;est assurément. Chaque instant de ce mois est empreint de bénédiction : bénédiction dans le temps, bénédiction dans les œuvres, bénédiction dans les rétributions et les récompenses. Il renferme la nuit bénie du destin, qui surpasse mille mois. Parmi les grâces de ce mois, comme mentionné précédemment, les bonnes actions y sont décuplées, les portes du paradis s&amp;rsquo;ouvrent et celles de l&amp;rsquo;enfer se ferment, les démons sont enchaînés ainsi que les rebelles parmi les djinns, et Allah affranchit du feu un grand nombre de Ses serviteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est confirmé dans les deux recueils authentiques, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Celui qui jeûne le Ramadan avec foi et en espérant la récompense, ses péchés passés lui seront pardonnés. Celui qui veille la nuit du destin avec foi et en espérant la récompense, ses péchés passés lui seront pardonnés. »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Il a également dit : « Celui qui accomplit la prière nocturne (Tarawih) avec foi et en espérant la récompense, ses péchés passés lui seront pardonnés. »&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, l&amp;rsquo;une des plus lourdes pertes et des privations les plus amères est de traverser ce noble mois béni du Ramadan, ce mois du pardon, sans obtenir l&amp;rsquo;absolution de ses péchés ni l&amp;rsquo;effacement de ses fautes, à cause de ses excès et de l&amp;rsquo;absence de repentir, en gaspillant ces moments précieux et ces jours propices au lieu de s&amp;rsquo;orienter vers Allah par la repentance, le retour à Lui, la soumission, l&amp;rsquo;humilité et la demande de pardon. Telle est la personne qui pénètre dans ce noble mois et en ressort avec ses péchés intacts, persistant dans ses erreurs, embourbée dans ses égarements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al Tabarani, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a rapporté dans son recueil de hadiths, selon Jabir ibn Samura, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit : « Jibril, paix sur lui, est venu à moi et a dit : &amp;ldquo;Ô Mohammed ! Celui qui atteint l&amp;rsquo;un de ses parents (et ne se comporte pas bien à son égard), puis meurt et entre en enfer, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;éloigne !&amp;rdquo; Dis : &amp;ldquo;Amin&amp;rdquo;. J&amp;rsquo;ai dit : &amp;ldquo;Amin&amp;rdquo;. Puis il dit : &amp;ldquo;Ô Mohammed ! Celui qui atteint le mois de Ramadan puis meurt sans s&amp;rsquo;être vu pardonner ses péchés et entre en enfer, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;éloigne !&amp;rdquo; Dis : &amp;ldquo;Amin&amp;rdquo;. J&amp;rsquo;ai dit : &amp;ldquo;Amin&amp;rdquo;. Puis il dit : &amp;ldquo;Celui devant qui ton nom est mentionné et qui ne prie pas pour toi, puis meurt et entre en enfer, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;éloigne !&amp;rdquo; Dis : &amp;ldquo;Amin&amp;rdquo;. J&amp;rsquo;ai dit : &amp;ldquo;Amin&amp;rdquo;. »&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al Tirmidhi a également rapporté d&amp;rsquo;après Abu Hurayra que le Prophète ﷺ a dit : « Humilié soit celui devant qui mon nom est mentionné et qui ne prie pas pour moi. Humilié soit celui qui atteint Ramadan sans obtenir le pardon avant qu&amp;rsquo;il ne s&amp;rsquo;achève. Humilié soit celui dont les parents atteignent un âge avancé auprès de lui sans que cela le fasse entrer au paradis. »&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le mois de Ramadan est un mois de profit, un butin inestimable. Le Prophète ﷺ y fournissait davantage d&amp;rsquo;efforts que durant les autres mois. Les pieux prédécesseurs, qu&amp;rsquo;Allah les agrée et leur fasse miséricorde, accordaient une importance considérable à ce mois et s&amp;rsquo;y consacraient entièrement pour se rapprocher d&amp;rsquo;Allah par des œuvres vertueuses. Ils redoublaient d&amp;rsquo;ardeur dans la prière nocturne et employaient leur temps à l&amp;rsquo;obéissance. Al Zuhri, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Lorsque Ramadan arrive, il ne s&amp;rsquo;agit que de récitation du Coran et de nourrir les gens. » Tel était le rang de Ramadan auprès des pieux prédécesseurs, qu&amp;rsquo;Allah leur fasse miséricorde : l&amp;rsquo;effort et la ferveur, le jeûne et la prière, l&amp;rsquo;adoration et la récitation du Coran, le Tahlil (&amp;ldquo;La Ilaha Illa Allah&amp;rdquo;) et le Tasbih (&amp;ldquo;SubhanAllah&amp;rdquo;), la piété et la bienveillance, la compassion, l&amp;rsquo;entraide et la charité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le mois de Ramadan est un hôte précieux pour les musulmans, un noble convive en leur demeure. Il leur incombe de l&amp;rsquo;accueillir avec l&amp;rsquo;hospitalité et les égards qu&amp;rsquo;il mérite. Lorsqu&amp;rsquo;une personne reçoit un hôte de marque, elle se réjouit de sa venue, s&amp;rsquo;épanouit en sa présence, et lui offre ce qu&amp;rsquo;elle possède de plus précieux. Or le Ramadan est le plus noble, le plus illustre et le plus pur des hôtes. Réjouissons-nous de son arrivée et remercions Allah de nous avoir permis de l&amp;rsquo;atteindre. Combien de proches, d&amp;rsquo;amis, de voisins ont vécu le Ramadan passé puis ont été emportés par la mort avant d&amp;rsquo;atteindre celui-ci ? Rendons grâce à Allah de nous avoir accordé de parvenir à ce mois, en consacrant ses moments bénis à ce qui nous rapproche de Lui : des actes d&amp;rsquo;obéissance féconds, des œuvres de piété, un repentir sincère et la bienfaisance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Dis : &amp;ldquo;Par la grâce d&amp;rsquo;Allah et par Sa miséricorde, qu&amp;rsquo;ils se réjouissent. Cela vaut mieux que tout ce qu&amp;rsquo;ils amassent.&amp;rdquo; » [Sourate 10, v.58]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le jeûne du Ramadan est l&amp;rsquo;un des piliers de l&amp;rsquo;Islam, l&amp;rsquo;un de ses fondements et de ses colonnes essentielles. En ce mois, la miséricorde d&amp;rsquo;Allah, à savoir le Coran, s&amp;rsquo;est déversée sur Ses serviteurs. Il nous appartient de nous réjouir de ce mois, de remercier Allah et de saisir ses occasions propices dans ce qu&amp;rsquo;Il a prescrit, en consacrant ses jours au jeûne, en rivalisant dans toutes les voies du bien, et ses nuits à la prière, à la récitation du Coran, au rappel d&amp;rsquo;Allah, à la piété et à la bienveillance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô Allah, accorde-nous Ton obéissance, aide-nous à Te rappeler, à Te remercier et à parfaire Ton adoration. Facilite-nous la voie. Parfais sur nous la grâce d&amp;rsquo;honorer ce noble hôte en observant le jeûne et la prière, et en adoptant un noble comportement durant ce mois, ô Seigneur des univers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Dans le Musnad de l&amp;rsquo;Imam Ahmad (13408), celui qui a vérifié le texte du Musnad a dit : « Sa chaîne de transmission est authentique ».&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (682), Ibn Majah (1642), les termes sont ceux de Al Tirmidhi.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Musnad (9497)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté dans les deux authentiques Al Bukhari (2014), Muslim (760)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté dans les deux authentiques Al Bukhari (37), Muslim (759)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Mu&amp;rsquo;jam Al Kabir de Al Tabarani (2022)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (3545)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Les spécificités du Ramadan</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/les-specificites-du-ramadan/</link><pubDate>Wed, 13 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/les-specificites-du-ramadan/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/les-specificites-du-ramadan/image.jpg" alt="Featured image of post Les spécificités du Ramadan" /&gt;&lt;div class="video-wrapper"&gt;
&lt;iframe loading="lazy"
src="https://www.youtube.com/embed/iCpRKnSnCj8?autoplay=1"
allowfullscreen
title="YouTube Video"
&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="introduction"&gt;Introduction
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je demande l’aide exclusive à Allah, recherchant la bénédiction par tous ses Noms, Al Rahman, Al Rahim. Toutes les louanges reviennent de droit à Allah, Seigneur des univers. J’atteste que nulle divinité ne mérite l’adoration excepté Allah, seul sans aucun associé. J’atteste que Mohammed est Son serviteur et messager, que les éloges d’Allah et la paix soient sur lui, ainsi que sur les membres croyants de sa famille et sur l’ensemble de ses compagnons. Ceci dit, je demande à Allah par Ses sublimes noms et Ses éminents attributs qu’Il nous bénisse tous dans ce rassemblement, et en cette nuit, en ce mois. Qu’Il nous enrichisse par les grands biens qu’il renferme et ses multiples bénédictions. Qu’Il fasse de ce mois un mois de fierté pour la communauté islamique, celle de Mohammed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô noble assemblé de biens aimés, le sujet de cette allocution a trait aux spécificités du mois de Ramadan. Il est bon d’écouter quelque spécifiés du Ramadan, d’autant plus que nous nous trouvons à l’entrer et au début de ce mois. Pour qu’ainsi, notre rappel de ces spécificités nous aide à accroître l’attention, le soin et la sollicitude qu’on porte à cette immense période. Ce qui nous permettra de s’enrichir de ses biens, que l’on soit touché par ses bénédictions. Pour que l’on fasse parti des gagnants et des victorieux de ce mois. Pour que se complète sur nous les bienfaits et que nous soyons alors parmi les reconnaissants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Ramadan ô noble assemblé, est le meilleur des mois, le plus émient, le plus important. Allah lui a octroyé de grandes spécificités, de nobles distinctions et de considérables vertus, par lesquels il l’a distingué des autres mois. Allah élit ce qu’Il veut et choisit. Que cela touche les individus, les temps, ou les lieux. Ce noble mois, est un mois qu’Allah a élu, Il l’a alors particularisé par des spécificités par lesquelles Il l’a distingué des autres mois. Il est le mois le plus aimé d’Allah. C’est pourquoi les bénédictions qu’Allah a placé dans ce mois, ne sont pas présentes dans le reste des mois. Les spécificités de ce mois et ses bénédictions commencent dès son premier instant, dès qu’il débute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le bon conseiller envers lui-même parmi les serviteurs d’Allah, combat sa personne, sachant qu’Allah l’a permis et l’a honoré d’atteindre le Ramadan, en jouissant de la santé et du bien-être. Qu’il veille à tirer profit des bienfaits de ce grand mois ainsi que de ses immenses bénédictions. Que sa situation ne soit pas moindre que celle des marchands, qui lorsque les périodes de profit se présentent à eux, multiplient les efforts afin d’acquérir quelques miettes de ce bas monde. Ce mois est une grande période de transaction pour l’au-delà. C’est une période de profit, où les récompenses sont multipliées, et les rétributions abondantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Ceux qui récitent le Livre d&amp;rsquo;Allah, accomplissent la Salat, et dépensent, en secret et en public de ce que Nous leur avons attribué, espèrent ainsi faire un commerce qui ne périra jamais. » [Sourate 35, v.29]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet espoir d’un commerce qui ne périra jamais, ce mois en est l’une de ses plus grandes périodes, et de ses remarquables heures. En raison des multiples bienfaits considérables, et des diverses bénédictions qu’il contient.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="le-jeûne-et-la-piété"&gt;Le jeûne et la piété
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi ce qui montre la place importante de ce mois, est qu’Allah l’a spécifié en rendant obligatoire aux serviteurs son jeûne. Allah, purifié et élevé soit-Il a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Ô les croyants ! On vous a prescrit le jeûne comme on l&amp;rsquo;a prescrit à ceux d&amp;rsquo;avant vous, ainsi atteindrez-vous la piété. » [Sourate 2, v.183]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porte attention à une chose remarquable dans ce sujet et qui est acquit durant le Ramadan, et récolté dans ce noble mois. Il a dit (dans le sens approché) : « Ainsi atteindrez-vous la piété. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Ramadan est donc une immense période pour s’approvisionner par la provision de la piété :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Et prenez vos provisions, la meilleure provision est certes la piété. Et redoutez-Moi, ô doués d’intelligence. » [Sourate 2, v.197]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est pourquoi il convient à celui qui a atteint le Ramadan, de chercher à obtenir la piété, qu’il la remporte dans ce mois, il la tire comme butin dans ce mois pour ne plus s&amp;rsquo;en séparer. Il l’obtient durant le Ramadan est ceci est l’un des grands enseignements du Ramadan, éducatif, cultuel et béni. La piété reste avec lui, cette provision, un ravitaillement pour lui dans le bas monde et l’au-delà : « Ainsi atteindrez-vous la piété ». C’est-à-dire que vous obtiendrez la piété, par votre adoration à Allah, votre dévotion dans cette grande période bénie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En guise d’éclaircissement, il convient que nous prenions conscience, que le jeûne qu’Allah a rendu obligatoire sur Ses serviteurs est de deux formes. Un jeûne pendant les journées du Ramadan, du lever de soleil jusqu’à son couché, des annulatifs connus. Dans cette abstinence des annulatifs du jeûne durant les jours du Ramadan. Il y a une discipline et une éducation de l’âme, ainsi que son orientation à la vérité, pour qu’elle devienne une âme obéissante, qui se limite aux interdits d’Allah : « Ainsi atteindrez-vous la piété ». La deuxième forme de jeûne, est un jeûne qui ne s’inscrit pas en un temps particulier, ni un mois, ni une saison, ni un lieu précis. Bien au contraire, il est demandé au serviteur en tout lieu et de tout temps. C’est le jeûne fasse au interdit, de retenir sa personne des interdits et des choses blâmables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est ainsi qu’il convient de savoir, que l’ouïe a un jeûne permanent qui est de l’interdire d’écouter l’illicite. La vue a un jeûne permanent, qui est de l’interdire de voir l’interdit. La langue a un jeûne permanent, qui est de la retenir de toute parole prohibée. La main a un jeûne permanent, qui est de la retenir à l’interdit. Il en va de même pour tous les membres du corps. Cette forme de jeûne, n’est pas spécifique à une saison donnée, mais le mois du Ramadan, éduque le serviteur. Il l’éduque à la piété en accomplissant Ses ordres tout en s’éloignant de Ses interdits et des causes pouvant susciter la colère d’Allah. Le mois de Ramadan est donc l’une des plus grandes périodes pour acquérir la piété. Il n’est pas convenable pour le serviteur, de se comporter vis-à-vis des adorations en ce mois, comme à son habitude, mais il doit plutôt agir pour éduquer son âme, la discipliner, l’exercer. Il obtiendra ainsi par ses actes bénis, la piété.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="le-coran"&gt;Le Coran
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les spécificités du Ramadan, est qu’il est le mois du Coran, c’est durant ce mois qu’il fut révélé. Ce mois se distingue des autres périodes et des autres mois, car Allah a fait descendre Sa sage révélation, Son grand rappel ; le noble Coran. Allah exalté et élevé soit-Il a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« (Ces jours sont) le mois du Ramadan au cours duquel le Coran a été descendu comme guide pour les gens, et preuves claires de la bonne direction et du discernement. » [Sourate 2, v.185]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Nous l&amp;rsquo;avons certes, fait descendre (le Coran) pendant la nuit d&amp;rsquo;Al Qadr. Et qui te dira ce qu&amp;rsquo;est la nuit d&amp;rsquo;Al Qadr ? La nuit d&amp;rsquo;Al Qadr est meilleure que mille mois. » [Sourate 97, v.1-3]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nuit du destin est l’une des nuits du Ramadan, la plus prestigieuse de ses nuits, c’est même la plus prestigieuse de toutes les nuits de l’année. Allah a distingué le Ramadan par la révélation du Coran en ce mois. Ainsi le Ramadan à un lien étroit avec le Coran. Djibril venait à notre noble prophète durant le Ramadan, il lui enseignait le Coran. Donc le Ramadan a un rapport particulier avec le Livre d’Allah. Celui qui lit les biographies des Salafs, des compagnons et de ceux qui les ont suivis avec bienfaisance verra la grande place du Coran durant le mois du Ramadan. Quand ce mois débutait, un Salaf disait : « C’est un mois de don en nourriture et de lecture du Coran ». Ils s’orientaient davantage encore vers le Coran, sachant qu’ils s’y consacraient déjà en dehors de ce mois. Mais dans le Ramadan, il y a une chose particulière avec le Livre d’Allah. Si la personne n’a aucune part avec le Coran durant le Ramadan, alors c’est un manquement, un défaut. Elle doit alors faire une rétrospection, qu’elle médite sur ses sources de lacunes qui l’ont écartée du Coran dans sa plus grande période, dans ses temps les plus éminents, dans le mois qui a vu sa révélation. Le bon conseiller envers sa propre personne, se doit de prendre conscience, de la place et de la particularité que le Coran, cet immense livre, a pendant le Ramadan. Si le Coran fut descendu pendant le Ramadan, comme guide pour les gens, et preuves claires de la bonne direction et du discernement, alors le Ramadan est une occasion pour obtenir cette guidance, pour connaître ces preuves claires et ces orientations, celles de ce grand Livre :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Certes, ce Coran guide vers ce qu&amp;rsquo;il y a de plus droit. » [Sourate 17, v.9]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La personne se conseille donc, de méditer ce Livre grandiose, de réfléchir sur ces sens, ses grandes orientations bénies. Pour qu’il trouve par les exhortations du Coran, un réveille à son cœur, une purification de son âme, un raffermissement dans la droiture, une aide dans son cheminement vers son Seigneur et la quête de Son agrément.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="hadith-abu-hurayra"&gt;Hadith Abu Hurayra
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les spécificités du Ramadan, ce qu’il fut rapporté dans l’authentique d’Al Bukhari, et Muslim, selon le hadith de Abu Hurayra où le prophète a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Quand le Ramadan débute, les portes du paradis sont ouvertes, les portes de l’enfer sont fermées et les diables sont enchaînés. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il a dit « quand le Ramadan débute », ce qui montre que c’est l’une de ses spécificités. Ce sont des spécificités remarquables qu’Allah a placé dans ce grand mois. Ainsi, les portes du paradis s’ouvrent, aucune de ses portes n’est fermé. Les portes de l’enfer sont fermées et aucune de ses portes ne reste ouverte. Les diables sont enchaînés, ils ne peuvent alors s’adonner à leurs égarements, à empêcher le rappel d’Allah, comme c’est le cas en dehors du Ramadan. C’est trois points cités dans le hadith sont également des moyens qui permettent au serviteur de tiré profit durant ce mois, de l’approvisionnement de la piété, puisque ces bienfaits sont des spécificités du Ramadan. C’est une occasion précieuse, propice, grandiose, qui ne peut être perdue, car sa perte est totale privation, une perdition complète. Donc les portes du paradis sont ouvertes, le serviteur multiplie alors les œuvres par lesquels il obtient les hauts degrés dans les jardins du délice. Les portes de l’enfer sont fermées, il s’efforce alors de s’approvisionner par la piété afin de ne pas être parmi ceux qui entreront en enfer par n’importe laquelle de ses portes. Les diables sont enchaînés, il en profite alors pour en tirer un approvisionnement qui lui permettra de repousser shaytan, et trouver le salut face à sa ruse, pas seulement pendant le Ramadan, mais également dans les autres mois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est rapporté dans Al Jami’ de Al Tirmidhi, selon Abu Hurayra, que le prophète a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Dès la première nuit du Ramadan, les diables sont enchaînés ainsi que leurs chefs. Les portes de l’enfer sont fermées, et aucune de ses portes ne reste ouverte. Les portes du paradis s’ouvrent, aucune de ses portes n’est fermé. Un héraut appelle chaque nuit : ‘Ô celui qui veut le bien, accours, et ô celui qui désire le mal, retiens-toi’. Allah affranchit des gens de l’enfer, et ceci a lieu chaque nuit. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porte attention ici, qu’Allah te garde, sur la parole du prophète : « Dès la première nuit du Ramadan », pour que tu saisisses par cette phrase que toutes les bénédictions du Ramadan débutent dès sa première nuit, dès ses premiers instants. Ce sont des bénédictions multiples et variées. Parmi elles, celle tirée de ce hadith, en complément de ce qui à déjà été cité dans le hadith précédent. Un héraut appelle chaque nuit du Ramadan, et il est cité explicitement dans certains hadiths qu’il s&amp;rsquo;agit d’un ange, qu’Allah ordonne d’interpeller par cet appel. Il apostrophe chaque nuit du Ramadan : « Ô celui qui veut le bien, accours, et ô celui qui désire le mal, retiens-toi ». C’est un avertissement répété chaque nuit, qui met en exergue l’importance de cette période, de son prestigieux rang, de sa haute place. Le serviteur doit, en ce mois, lutter contre sa personne dans l’accomplissement des bonnes actions, et prendre garde, s’éloigner des actes répréhensibles. Les croyants n’entendent pas cet appel durant les nuits du Ramadan, mais ils sont convaincus de son existence et de sa réalisation dans chacune de ces nuits, comme s’ils l’entendaient. Car celui qui les a informé de cela est le véridique reconnu pour sa véracité, qui ne parle pas sous l’effet de la passion. C’est comme s’ils entendaient cet appel chaque nuit. C’est pourquoi on conseille au musulman de prendre conscience de cette appel chaque nuit du Ramadan : « Ô celui qui veut le bien, accours, et ô celui qui désire le mal, retiens-toi ». On tire de ce hadith que les âmes des serviteurs sont de deux sortes, une, qui désire le bien, qui cherche ardemment à faire le bien, qui s’en soucie. Ça c’est une catégorie. C’est à eux que l’appel « accours » est destiné, en d’autres termes : « ô toi dont l’âme recherche vivement le bien et le souhaite, tire profit du Ramadan, et multiplies-y tes efforts. Saisis-toi de ses bienfaits et de ses bénédictions. Ne prive pas ta personne, de cette occasion précieuse ». Si tu compte parmi les gens qui jeûnent ce mois du Ramadan, il se peut que tu en sois privé dans les années futures. Tire profit de ce Ramadan, saisis-toi de ses bienfaits et de ses bénédictions. La deuxième catégorie, qu’Allah nous en préserve tous, est une âme qui désire le mal, qui le recherche vivement, c’est ainsi que la personne est. Alors à eux l’appel : « ô celui qui désire le mal, retiens-toi » est destiné. Dans une version du hadith « abstiens-toi ». Soigne intensivement ta personne pendant le Ramadan, à ne pas faire du mal. Si tu agis ainsi, alors tu obtiendras la piété, dont le jeûne a été légiféré pour la concrétiser. Ça sera un gain que tu auras obtenu de l’école que constitue le jeûne, et qui te profitera sur les autres mois. Il a dit : « Allah affranchit des gens de l’enfer, et ceci a lieu chaque nuit ». Ce point est une chose immense également, chaque nuit du Ramadan, Allah affranchit des gens de l’enfer. Chaque nuit ! Ce qui incite, la personne qui veut son bien, à avoir l’ambition de compter parmi les gens qui sont affranchis de l’enfer. Cette ambition est revivifiée à chaque nouvelle nuit du Ramadan. Chaque nuit, elle aspire à être sauvée de l’enfer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Quiconque donc est écarté du Feu et introduit au Paradis, a certes réussi. Et la vie présente n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un objet de jouissance trompeuse. » [Sourate 3, v.185]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle ne se contente pas d’ambitionner uniquement, mais elle se doit également de fournir des efforts pour parvenir à cet affranchissement. Elle combat alors son âme à faire de pieuses actions, à s’écarter des choses blâmables, pour ainsi gagner la miséricorde d’Allah et la réussite obtenue par l’affranchissement de l’enfer.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="les-bénédictions"&gt;Les bénédictions
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les spécificités du Ramadan, est qu’il est un mois béni. C’est par ce qualificatif que le prophète l’a décrit, comme dans le hadith, où il a dit : « Voici le Ramadan qui est venu à vous. C’est un mois béni. Durant ce mois, les portes de l’enfer sont fermées, les portes du paradis sont ouvertes, et les diables sont enchaînés. Il renferme une nuit, qui est meilleure que plus de mille mois, celui qui a raté ses bienfaits alors il a certes été privé de tout le bien ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le prophète a ainsi qualifié le mois du Ramadan comme étant un mois béni. Cette bénédiction qui est dans le Ramadan, est une bénédiction générale. Une bénédiction dans le temps, une bénédiction dans les actes, une bénédiction dans la récompense aux actes. En effet, en ce mois, les rétributions sont multipliées. Une bénédiction dans les diverses spécificités qu’a ce mois, l’ouverture des portes du paradis dans ce mois, est l’une des bénédictions du Ramadan. La fermeture des portes de l’enfer est l’une des bénédictions qu’Allah a placées dans ce mois. L’enchaînement des diables dans ce mois est également l’une des bénédictions qu’Allah a mise dans ce mois. Une seule nuit présente dans le mois du Ramadan, est meilleure encore que mille mois, c’est l’une des bénédictions présentes dans ce mois. La multiplication de la rétribution et de la récompense, c’est une des bénédictions de ce mois :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Le jeûne est pour Moi et c&amp;rsquo;est Moi qui le récompense. » [Hadith Abu Hurayra, Sahih Al Bukhari et Muslim].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela compte parmi les bénédictions. Ainsi, les bénédictions du Ramadan sont générales, variées, immenses et majestueuses. Si le Ramadan est un mois béni, il revient à toute personne qui a atteint ce mois, de fournir des efforts pour obtenir ses bénédictions, qu’elle en acquière une large et abondante part. C’est pourquoi, le Ramadan est à l’image d’une grande piste de course, dans le but d’obtenir la piété et les bénédictions immenses et variées du Ramadan. Le prophète a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Les Moufaridoun ont devancé les autres ». Ils ont dit : Ô Messager d&amp;rsquo;Allah ! Qui sont les Moufaridoun ? Le prophète a dit : « Ceux et celles qui se rappellent abondamment Allah ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les obéissants sont en concurrence comme s’ils étaient sur une piste de course. La période du Ramadan est le plus grand champ de course pour remporter l’agrément d’Allah. On recommande au jeûneur, de multiplier le rappel d’Allah pour que sa course en soit plus grande. Il est rapporté dans un hadith, dont certains gens de science ont considéré comme bon, que le prophète fut questionné sur plusieurs adorations et entre autres le jeûne, il lui fut dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Quel jeûneur à la plus grande récompense ? ». Il répondit : « Ceux dont le rappel d’Allah est le plus grand ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans son livre, Al Wabil Al Sayid, l’imam Ibn Al Qayyim a tiré de ce hadith une règle bénéfique dans toutes les adorations : les gens qui ont la plus grande récompense, dans toutes les adorations, sont ceux qui se rappellent le plus d’Allah dans leur adoration.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-patience"&gt;La patience
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les spécificités du Ramadan, est que le prophète l’a qualifié comme étant le mois de la patience. Si tel est la relation qu’il y a entre la patience et le Ramadan, au point d’être qualifié comme le mois de la patience, alors qu’on sache que c’est la plus grande école de la patience, qui permet d’éduquer l’âme sur toutes les formes de patience : sur l’obéissance d’Allah, sur la désobéissance à Allah, et sur le décret d’Allah qui peut être douloureux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le Mousnad et dans d’autres références, le prophète a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Le jeûne du mois de la patience et des trois jours de chaque mois éradiquent les malices du cœur ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce jeûne du Ramadan et le jeûne des trois jours de chaque mois comptent parmi les plus grandes portes par lesquelles l’âme se purifie, de ce qu’elle contient comme corruption noirceur et d’autres maladies et maux du cœur. La patience se retrouve dans le Ramadan sous toutes ses formes. La patience sur l’obéissance à Allah, en efforçant l’âme à se soumettre aux obéissances. La patience face à la désobéissance à Allah, en empêchant l’âme d’accomplir ce qu’Allah a interdit. Tu trouveras que le musulman s’interdit complètement les habitudes qu’il a le reste du temps par obéissance à Allah, et ceci est de la patience. C’est pourquoi le jeûne est une patience pour l’âme vis-à-vis de l’obéissance à Allah, comme par rapport à sa désobéissance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Les endurants auront leur pleine récompense sans compter. » [Sourate 39, v.10]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et les jeûneurs ont une large part de cette récompense. C’est ainsi qu’il est rapporté dans le hadith :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Le jeûne est pour Moi et c&amp;rsquo;est Moi qui le récompense. »&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="le-pardon"&gt;Le pardon
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les spécificités du Ramadan, est qu’il est la plus grande période de pardon. Le prophète a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Celui qui jeûne, avec foi et en espérant (la récompense d’Allah), verra ses péchés passés pardonnés ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il a également dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Celui qui prie (les prières nocturnes -Tarawih-), avec foi et en espérant (la récompense d’Allah), verra ses péchés passés pardonnés. » [Rapporté dans les deux authentiques]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est cité dans l’authentique de Muslim, que le prophète a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Les cinq prières, le vendredi jusqu’au suivant et le Ramadan jusqu’au prochain, expient ce qui est commis entre eux, si les grands péchés sont évités ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porte attention sur cet immense gain qu’offre le Ramadan, le jeûne du Ramadan au suivant, ce qu’il y a entre ces deux Ramadans comme péchés et fautes du serviteur sont alors expiés. Tout cela par le jeûne qu’il fait pour se rapprocher d’Allah, une expiation des péchés commis entre deux Ramadans. Mais avec cette condition « si les grands péchés sont évités ». L’expiation des péchés mineurs se réalise quand le serviteur réalise l’adoration qu’est le jeûne, et la renforce par l’éloignement des péchés majeurs. Par ces deux choses se concrétise l’expiation. Les gens de science ont dit que le jeûne qui s’accompagne de cette expiation est celui que parfait le jeûneur. Le prophète a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Celui qui ne renonce pas aux mensonges et aux pratiques qui y correspondent, ainsi qu’aux bassesses, Allah n’a nul besoin que ce jeûneur renonce à sa nourriture et à sa boisson ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’expiation des péchés ne se réalise pas avec ce type de personne, car il l’a empêché lui-même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En résumé, le Ramadan est la plus grande période du pardon. C’est donc l’une des plus grandes perditions, l’une des plus graves, que le serviteur rentre ce mois puis le quitte sans avoir obtenu le pardon d’Allah. C’est une énorme perdition. C’est dans ce sens que le prophète a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Malheur à celui qui a atteint le Ramadan, puis la quitté sans s&amp;rsquo;être fait pardonner ses péchés ! ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette parole s’inscrit dans l’invocation de Djibril, dont le prophète a dit Amin. Djibril a dit dans son invocation :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« [Malheur à] Celui qui a atteint le Ramadan, puis la quitté sans s’être fait pardonner ses péchés. Dis Amin. J’ai alors dit Amin. Qu’Allah l’éloigne. Dis Amin. J’ai alors dit Amin ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Djibril a invoqué et notre prophète a dit Amin. Cela compte parmi les plus grandes perditions. Que cette éminente période débute, ce mois béni, puis qu’il se termine sans que le serviteur ait été pardonné de ses péchés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-nuit-du-destin"&gt;La nuit du destin
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les spécificités du Ramadan, est qu’elle renferme une nuit qu’Allah a magnifié, Il l’a rendu grandiose, et l’a élevé en degrés. Il l’a ainsi faite meilleure que plus de mille mois. L’adoration qui est accomplie durant cette nuit est meilleure que celle faite pendant plus de mille mois qui ne contiennent pas la nuit du destin. Mille mois correspondent à plus de 80 ans. C’est-à-dire l’âge d’une personne qui a bien vécu. Cela est obtenu en une seule nuit. Ainsi, celui qui ne cherche pas à atteindre cette nuit alors il a été privé du bien, d’une privation intense. Nous avons vu dans le hadith, que le prophète a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Celui qui a raté ses bienfaits alors il a certes été privé de tout le bien ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il revient donc au serviteur de ne pas rater les bienfaits de cette nuit, en se montrant à Son Seigneur agissant en bien. Quand les dix dernières nuits du Ramadan débutaient, celles qui sont les plus susceptibles de renfermer la nuit du destin, le prophète veillait ces nuits, serrait son Izar et réveillait ses proches. Le prophète a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Cherchez la nuit du destin dans les dix dernières nuits du Ramadan ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ces dix dernières nuits, le serviteur ne doit pas amoindrir ses efforts. Certaines personnes débutent le Ramadan avec fougue puis fléchissent. Non, elle doit au contraire multiplier les efforts, et chercher dans toutes les nuits du Ramadan, la nuit du destin. Elle ne doit pas se fier aux visions, et qui te dira ce que sont les visions. Elles entravent beaucoup de gens dans la recherche durant toute la dernière décade des nuits du Ramadan. Il convient donc à la personne, bonne conseillère envers elle-même, de multiplier les efforts dans les dix dernières nuits du Ramadan, pour saisir les bienfaits de cette nuit et pour ne pas être parmi ceux qui en ont été privés, et le refuge est auprès d’Allah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Celui qui a raté ses bienfaits alors il a certes été privé de tout le bien. »&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="laffranchissement"&gt;L&amp;rsquo;affranchissement
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les spécificités du Ramadan, et nous avons évoqué ce point précédemment, est qu’Allah affranchis des gens de l’enfer chaque nuit de ce mois. Nous avons vu que la personne doit accroître son désir de faire parti de ces affranchis, chaque nuit du Ramadan, de s’efforcer à fournir les causes qui lui feront obtenir cet affranchissement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-omra-équivaut-à-un-hajj"&gt;La &amp;lsquo;Omra équivaut à un Hajj
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les spécificités du Ramadan, est que la ‘Omra qui est accomplie en ce mois équivaut à un Hajj. Comme ceci est avéré dans les deux authentiques, selon le hadith d’Ibn ‘Abbas, qui relate l’histoire du prophète avec une femme de la tribu des Ansars. Il la questionna sur la raison qui l’a empêchée d’accomplir le Hajj avec lui. Elle lui dit qu’elle avait deux chameaux (qu’ils utilisaient pour l’irrigation), son mari en a pris un pour faire le Hajj et le second est resté pour servir dans leurs tâches quotidiennes et leurs besoins, elle n’a donc pas pu accomplir le Hajj pour cette raison. Le prophète lui a alors dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Quand le Ramadan arrive, accomplis la ‘Omra, car une ‘Omra pendant le Ramadan équivaut à un Hajj ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est l’une des spécificités du Ramadan, une ‘Omra faite pendant ce mois équivaut à un Hajj.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="conclusion"&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les spécificités du Ramadan sont nombreuses et multiples, ses bénédictions sont diverses. Le serviteur, bon conseiller envers lui-même, doit s’efforcer d’acquérir ces bienfaits, à être touché par ces bénédictions, à atteindre la réussite par ces miséricordes, à obtenir cet affranchissement et le pardon, par l’abondance d’obéissances. Qu’il réforme son âme dans cette grande période, qu’il l’éduque et l’assujettisse à la vérité, à l’obéissance d’Allah. Il faut qu’il fasse de cette période un basculement dans sa vie, qu’il évolue de bien à meilleur, de mal à bien. Si l’âme n’est pas incitée à l’obéissance dans la plus grande période qu’il puisse exister, qui ne cherche pas à obtenir le pardon dans son temps le plus propice alors quand le fera-t-elle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L'image de Youssouf et du Ramadan</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/limage-de-youssouf-et-du-ramadan/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/limage-de-youssouf-et-du-ramadan/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/limage-de-youssouf-et-du-ramadan/image.jpg" alt="Featured image of post L'image de Youssouf et du Ramadan" /&gt;&lt;p&gt;Ibn Jawzi, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les douze mois de l&amp;rsquo;année sont comparables aux enfants de Ya&amp;rsquo;qoub. Et le mois de Ramadan
parmi les autres mois est comme Youssouf parmi ses frères. De la même manière que Youssouf
est l&amp;rsquo;enfant le plus aimé auprès de Ya&amp;rsquo;qoub, Ramadan est le mois le plus aimé auprès du
Savant des choses invisibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les frères de Youssouf sont venus en comptant sur lui pour combler les brèches et
enlever les maux, après avoir été dans l&amp;rsquo;erreur et la faute. Il les a accueillis de
la meilleure des manières et a amélioré leurs situations, il les a nourris quand ils
avaient faim et leur a permis de retourner chez eux. Ainsi, un seul individu a résolu les
problèmes de onze personnes. Tel est le mois de Ramadan, nous espérons ressaisir nos
manquements des autres mois et rectifier les mauvaises choses, pour qu&amp;rsquo;Allah nous
accorde une bonne fin avec joie et bonheur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et une autre indication est que Ya&amp;rsquo;qoub a retrouvé la vue quand il a senti l&amp;rsquo;odeur de
Youssouf. Il est devenu fort après avoir été faible, voyant après avoir été aveugle. C&amp;rsquo;est
également le cas pour le pécheur quand il sent les odeurs de Ramadan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source: Bustan Al Wa&amp;rsquo;izin Wa Riyadh As-Sami&amp;rsquo;in&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>