<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Florilège Des Enseignements De L'Islam on Tawhid First</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/tags/florilege-des-enseignements-de-lislam/</link><description>Recent content in Florilège Des Enseignements De L'Islam on Tawhid First</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 15 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tawhidfirst.fr/tags/florilege-des-enseignements-de-lislam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L'indulgence de la religion et sa facilité</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/lindulgence-de-la-religion-et-sa-facilite/</link><pubDate>Sun, 15 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/lindulgence-de-la-religion-et-sa-facilite/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/lindulgence-de-la-religion-et-sa-facilite/image.jpg" alt="Featured image of post L'indulgence de la religion et sa facilité" /&gt;&lt;p&gt;La religion islamique est une religion d&amp;rsquo;indulgence et de facilité, exempte de toute contrainte et de toute difficulté. Notre noble Prophète ﷺ a dit : « Certes, la religion est facilité. Nul ne fera preuve d&amp;rsquo;excès dans la religion sans en être vaincu. Visez donc la rectitude, approchez-vous-en, réjouissez-vous, et aidez-vous de l&amp;rsquo;étape du matin, de l&amp;rsquo;étape du soir et d&amp;rsquo;une partie de l&amp;rsquo;étape de nuit. » [Rapporté par Al Bukhari]. Et dans une autre version : « La mesure, la mesure, et vous atteindrez le but. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce hadith grandiose et béni a établi l&amp;rsquo;une des règles fondamentales de la religion et l&amp;rsquo;un de ses principes universels les plus solides, à savoir l&amp;rsquo;indulgence de la religion et sa facilité. Elle est facilité dans l&amp;rsquo;ensemble de ses guidées et dans la totalité de ses orientations. Ses croyances sont les plus saines et les plus droites, ses actes d&amp;rsquo;adoration et ses œuvres les plus admirables et les plus équitables, ses mœurs et ses bienséances les plus nobles, les plus achevées et les plus parfaites. Religion droite, chemin rectiligne et conduite mesurée, sans déficience ni excès.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les enseignements de ce hadith peuvent être résumés dans les points suivants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Premièrement&lt;/strong&gt; : la religion est facilité. Tout ce qu&amp;rsquo;Allah a légiféré pour Ses serviteurs en matière de croyances et de dispositions relatives aux adorations et aux transactions, et dont Il les a chargés, ne comporte ni difficulté ni préjudice, mais s&amp;rsquo;inscrit dans les limites de leur capacité. Allah ﷾ dit (dans le sens rapproché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Craignez Allah autant que vous le pouvez. [Sourate 64, v.16]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et il est authentiquement rapporté que le Prophète ﷺ a dit : « Lorsque je vous ordonne une chose, accomplissez-en ce que vous pouvez. » Il a accordé la dispense de rompre le jeûne en voyage et en cas de maladie, de prier assis pour celui qui ne peut se tenir debout, voire sur le côté pour celui qui ne peut prier assis, parmi d&amp;rsquo;autres allègements institués pour dissiper la gêne.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deuxièmement&lt;/strong&gt; : il proscrit l&amp;rsquo;intransigeance, l&amp;rsquo;excès et l&amp;rsquo;emportement. C&amp;rsquo;est pourquoi le Prophète ﷺ a dit : « Nul ne fera preuve d&amp;rsquo;excès dans la religion sans en être vaincu. » Il a mis en garde contre cette démesure avec la plus vive insistance et l&amp;rsquo;a prohibée de la manière la plus catégorique. Cet excès consiste à outrepasser les limites de cette religion et à en franchir les bornes, à ne pas se contenter de ses dispositions, de ses commandements et de ses interdictions. L&amp;rsquo;intransigeant qui sombre dans l&amp;rsquo;excès ne s&amp;rsquo;arrête pas aux limites de la législation, ne se conforme pas à ses règles et ne respecte pas ses bienséances ni ses dispositions. Sa conduite se fonde sur ce que lui dictent sa dureté et son emportement, qui sont sources de corruption, de déviation et d&amp;rsquo;égarement.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Troisièmement&lt;/strong&gt; : la religion ne se saisit pas par la force. Quiconque fait preuve d&amp;rsquo;excès dans la religion en sera vaincu et brisé, et ne récoltera de cet excès que perte et privation. Le sort de l&amp;rsquo;excessif intransigeant est la perdition. Le Prophète ﷺ a dit : « Les outranciers ont péri. » Il le répéta trois fois. [Rapporté par Muslim]. Les outranciers sont ceux qui s&amp;rsquo;enfoncent dans l&amp;rsquo;excès et franchissent les limites de la législation dans leurs paroles comme dans leurs actes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quatrièmement&lt;/strong&gt; : l&amp;rsquo;Islam appelle à la rectitude, c&amp;rsquo;est-à-dire à atteindre le vrai, à s&amp;rsquo;y conformer et à s&amp;rsquo;y cramponner si possible. À défaut, il appelle à s&amp;rsquo;en approcher en luttant contre soi-même pour demeurer au plus près de la vérité. À ces gens de rectitude et d&amp;rsquo;approximation, le Prophète ﷺ a adressé une bonne nouvelle par sa parole : « Réjouissez-vous ! » Il n&amp;rsquo;en a pas précisé la nature afin qu&amp;rsquo;elle embrasse toute forme de bien immense, de grâce éminente et de don généreux, ici-bas comme dans l&amp;rsquo;au-delà.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cinquièmement&lt;/strong&gt; : sa parole « Aidez-vous de l&amp;rsquo;étape du matin, de l&amp;rsquo;étape du soir et d&amp;rsquo;une partie de l&amp;rsquo;étape de nuit. » Ces trois moments sont les plus précieux et les plus propices pour parcourir les distances. Les voyageurs à dos de chameau en connaissaient la valeur : les montures s&amp;rsquo;y reposent, et l&amp;rsquo;homme lui-même y trouve le délassement dans ses déplacements. De même que ces moments sont doux, bénis et propices pour les voyages d&amp;rsquo;ici-bas, ils le sont pour obtenir l&amp;rsquo;agrément d&amp;rsquo;Allah et rivaliser dans l&amp;rsquo;accomplissement des bonnes œuvres. L&amp;rsquo;étape du matin, qui correspond au début du jour, et celle du soir, qui en marque la fin, constituent un moment insigne pour le rappel d&amp;rsquo;Allah ﷿. L&amp;rsquo;étape de nuit est une portion de la nuit que le musulman consacre au rappel d&amp;rsquo;Allah, à Son adoration et à la récitation du Coran, et dont il tire un profit considérable.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sixièmement&lt;/strong&gt; : sa parole « La mesure, la mesure, et vous atteindrez le but ! » La mesure, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;économie, le juste milieu, la modération. C&amp;rsquo;est s&amp;rsquo;éloigner de l&amp;rsquo;excès et de la négligence, de l&amp;rsquo;exagération et du relâchement, du surplus et du manque. Elle ne s&amp;rsquo;obtient qu&amp;rsquo;en s&amp;rsquo;attachant à la Sunnah et en se conformant à la voie du noble Prophète ﷺ, sans excès ni négligence, sans exagération ni relâchement.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En outre, celui qui aspire pour lui-même à la rectitude et à l&amp;rsquo;obtention de cette bonne nouvelle doit s&amp;rsquo;astreindre à deux impératifs et réaliser deux principes fondamentaux :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le premier : déployer les causes bénéfiques par lesquelles la rectitude s&amp;rsquo;obtient et grâce auxquelles on parvient au but.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le second : implorer l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;Allah et placer en Lui une belle confiance, en Le suppliant Lui seul, pureté à Lui, de lui accorder la rectitude et de l&amp;rsquo;y aider. Il est rapporté dans le Sahih de Muslim que &amp;lsquo;Ali ibn Abi Talib, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, vint auprès du Prophète ﷺ et dit : « Ô Messager d&amp;rsquo;Allah, enseigne-moi une invocation par laquelle j&amp;rsquo;invoquerais Allah. » Il répondit : « Dis : Ô Allah, guide-moi et accorde-moi la rectitude. En évoquant la guidance, pense à la guidance sur le chemin, et en évoquant la rectitude, pense à la rectitude de la flèche. »&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Nous demandons à Allah de nous accorder à tous la guidance et la rectitude, et de nous gratifier du succès en tout bien qu&amp;rsquo;Il aime et agrée. Il est certes Celui qui exauce les invocations, Il est digne d&amp;rsquo;être espéré, et Il nous suffit, quel excellent Garant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La description de la foi</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-description-de-la-foi/</link><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-description-de-la-foi/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/la-description-de-la-foi/image.jpg" alt="Featured image of post La description de la foi" /&gt;&lt;p&gt;La plus insigne des grâces et la plus immense, la plus grande des faveurs et la plus majestueuse est celle de la foi. Elle est le plus noble des desseins et le plus élevé, le plus grand des objectifs et le plus sublime. Par elle, le serviteur obtient le bonheur d&amp;rsquo;ici-bas et de l&amp;rsquo;au-delà, remporte le Paradis et l&amp;rsquo;agrément d&amp;rsquo;Allah ﷿, et se préserve du Feu et de l&amp;rsquo;ire du Tout-Puissant, pureté à Lui. Les fruits de la foi et ses bienfaits sont sans limite ni terme, sans fin ni dénombrement. Que de fruits savoureux, de récoltes pérennes, de nourritures continues et de biens ininterrompus la foi ne procure-t-elle pas, ici-bas comme dans l&amp;rsquo;au-delà ! Elle est une faveur d&amp;rsquo;Allah accordée à qui Il veut parmi Ses serviteurs. Allah ﷾ dit (dans le sens rapproché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ils se prévalent auprès de toi d&amp;rsquo;avoir embrassé l&amp;rsquo;Islam. Dis : « Ne vous prévalez point de votre Islam auprès de moi. C&amp;rsquo;est plutôt Allah qui vous accorde Sa faveur en vous guidant vers la foi, si vous êtes véridiques. » [Sourate 49, v.17]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Allah ﷾ dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mais Allah vous a fait aimer la foi et l&amp;rsquo;a embellie dans vos cœurs, et Il vous a fait détester la mécréance, la perversité et la désobéissance. Ceux-là sont les bien-guidés, par une grâce d&amp;rsquo;Allah et une faveur. Et Allah est Omniscient et Sage. [Sourate 49, v.7-8]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Allah ﷾ dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;N&amp;rsquo;eussent été la grâce d&amp;rsquo;Allah envers vous et Sa miséricorde, nul d&amp;rsquo;entre vous ne se serait jamais purifié. Mais Allah purifie qui Il veut. [Sourate 24, v.21]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les versets en ce sens sont nombreux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La foi est la finalité pour laquelle nous avons été créés et mis au monde pour la réaliser. C&amp;rsquo;est à la lumière de sa réalisation ou de son absence que se détermine le bonheur ici-bas et dans l&amp;rsquo;au-delà, ou la privation de celui-ci. Les gens de la foi sont les gens de la félicité, tandis que ceux qui s&amp;rsquo;en détournent sont les gens de l&amp;rsquo;infortune. Allah ﷾ dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quiconque, homme ou femme, accomplit une œuvre pieuse tout en étant croyant, Nous lui ferons assurément vivre une vie agréable, et Nous les rétribuerons selon le meilleur de ce qu&amp;rsquo;ils accomplissaient. [Sourate 16, v.97]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tous les biens ici-bas et dans l&amp;rsquo;au-delà sont un fruit parmi les fruits de la foi et un aboutissement parmi ses aboutissements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La foi est un arbre béni, doté d&amp;rsquo;une racine ferme, d&amp;rsquo;une ramure dressée et de fruits variés. Allah ﷾ dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;N&amp;rsquo;as-tu pas vu comment Allah propose en parabole une bonne parole, semblable à un bel arbre dont la racine est ferme et la ramure s&amp;rsquo;élance vers le ciel ? Il donne ses fruits à tout instant, par la permission de son Seigneur. [Sourate 14, v.24-25]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ô combien cet arbre est pur ! Quelle splendeur est la sienne ! Et combien vastes sont ses biens et ses bénédictions !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;arbre de la foi a ses racines fermement ancrées dans le cœur du croyant par les croyances saines et les convictions droites puisées dans le Livre d&amp;rsquo;Allah et la Sunnah de Son Prophète ﷺ. Allah les a réunies dans Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La bonté pieuse ne consiste pas à tourner vos visages vers l&amp;rsquo;Orient ou l&amp;rsquo;Occident. Mais la bonté pieuse est de croire en Allah, au Jour Dernier, aux anges, au Livre et aux prophètes. [Sourate 2, v.177]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et dans Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le Messager a cru en ce qui a été descendu vers lui de la part de son Seigneur, ainsi que les croyants. Tous ont cru en Allah, en Ses anges, en Ses livres et en Ses messagers. « Nous ne faisons aucune distinction entre Ses messagers. » Et ils ont dit : « Nous avons entendu et obéi. Ton pardon, notre Seigneur, et c&amp;rsquo;est vers Toi le retour. » [Sourate 2, v.285]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et dans Sa parole, exalté soit Son rang :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ô vous qui avez cru ! Croyez en Allah, en Son messager, au Livre qu&amp;rsquo;Il a fait descendre sur Son messager et au Livre qu&amp;rsquo;Il a fait descendre auparavant. Quiconque mécroit en Allah, en Ses anges, en Ses livres, en Ses messagers et au Jour Dernier s&amp;rsquo;est égaré d&amp;rsquo;un égarement lointain. [Sourate 4, v.136]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tels sont les fondements de la foi et ses assises grandioses. Nulle religion ne tient, nulle obéissance ne profite et nul bonheur ne s&amp;rsquo;obtient si les œuvres de l&amp;rsquo;être humain et ses actes d&amp;rsquo;adoration ne reposent sur ces fondements grandioses et ces piliers solides. Le Prophète ﷺ les a réunis dans le hadith de Jibril, lorsque celui-ci l&amp;rsquo;interrogea sur la foi. Il répondit : « Que tu crois en Allah, en Ses anges, en Ses livres, en Ses messagers, au Jour Dernier, et que tu crois au destin, son bien et son mal. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La foi comporte en outre de nombreuses ramifications, des œuvres abondantes et des actes d&amp;rsquo;obéissance variés. Al Bukhari et Muslim rapportent dans leurs deux recueils authentiques, d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit : « La foi comporte quelque soixante-dix, ou quelque soixante branches. La plus élevée est la parole &amp;ldquo;Il n&amp;rsquo;y a de divinité digne d&amp;rsquo;adoration qu&amp;rsquo;Allah&amp;rdquo;, la plus modeste est d&amp;rsquo;écarter un obstacle du chemin, et la pudeur est une branche de la foi. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce hadith grandiose indique que la foi englobe ce qui relève du cœur, ce qui relève de la langue et ce qui relève des membres. Chacune de ces trois dimensions doit recevoir sa part de foi :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le cœur croit par les convictions et les œuvres vertueuses qui l&amp;rsquo;habitent chez le croyant, telles que la pudeur, la crainte révérencielle, le retour à Allah, la confiance en Lui, l&amp;rsquo;abandon à Lui et le recours à Lui… et les autres œuvres du cœur.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La langue croit par le rappel d&amp;rsquo;Allah, la récitation du Coran, Sa louange et Son éloge, l&amp;rsquo;appel vers Allah, le commandement du bien et l&amp;rsquo;interdiction du blâmable… Tout cela fait partie des œuvres de la foi qui se manifestent chez l&amp;rsquo;être humain.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Les membres croient par l&amp;rsquo;accomplissement des actes d&amp;rsquo;obéissance, l&amp;rsquo;exécution des commandements et le rapprochement vers Allah ﷾ par les diverses œuvres vertueuses.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De même que la foi est accomplissement de l&amp;rsquo;obéissance et conformité au commandement, elle est aussi, dans le même temps, abstention de l&amp;rsquo;interdit et éloignement des péchés. Tout comme la prière est foi, le jeûne est foi, l&amp;rsquo;aumône légale est foi et le pèlerinage est foi, l&amp;rsquo;évitement des interdits et l&amp;rsquo;éloignement de ceux-ci en obéissance à Allah constituent également foi. Le Prophète ﷺ dit, comme rapporté dans les deux recueils authentiques d&amp;rsquo;après Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée : « Le fornicateur ne fornique pas au moment où il fornique en étant croyant, le voleur ne vole pas au moment où il vole en étant croyant, et le buveur ne boit pas au moment où il boit en étant croyant. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce hadith compte parmi les preuves manifestes que les désobéissances et les péchés diminuent la foi et affaiblissent la religion. La foi croît par l&amp;rsquo;obéissance à Allah ﷿ et le bon rapprochement vers Lui, et elle décline par la commission des désobéissances et des péchés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est indispensable, dans la foi, de faire preuve de constance, de droiture et de persévérance dans ses œuvres jusqu&amp;rsquo;à la mort. C&amp;rsquo;est pourquoi Allah ﷾ dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ô vous qui avez cru ! Craignez Allah comme Il doit être craint, et ne mourez qu&amp;rsquo;en étant musulmans. [Sourate 3, v.102]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et dans le hadith, le Prophète ﷺ dit à Sufyan ibn &amp;lsquo;Abd Allah Al Thaqafi, lorsque celui-ci l&amp;rsquo;interrogea sur une parole concise et complète, de sorte qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;ait besoin d&amp;rsquo;interroger personne d&amp;rsquo;autre : « Dis : &amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai cru en Allah&amp;rdquo;, puis tiens-toi droit. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que celui qui aspire pour lui-même à la réussite et au salut s&amp;rsquo;applique à rechercher la foi, à la poursuivre et à la concrétiser, en implorant l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;Allah ﷾, en sollicitant Son soutien et Son secours, en combattant son âme pour cela, afin de rencontrer Allah alors qu&amp;rsquo;Il est satisfait de lui. Car cette vie ici-bas est sur le déclin, l&amp;rsquo;au-delà approche, et chacune de ces deux demeures a ses enfants. Qu&amp;rsquo;il veille donc à être parmi les enfants de l&amp;rsquo;au-delà, et il ne le sera que par la foi. Seule une âme croyante entrera au Paradis. Hâtez-vous, hâtez-vous ! Allah seul accorde la réussite et guide qui Il veut vers Son droit chemin et Sa religion droite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La foi en la prophétie de Mohammed</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-foi-en-la-prophetie-de-mohammed/</link><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-foi-en-la-prophetie-de-mohammed/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/la-foi-en-la-prophetie-de-mohammed/image.jpg" alt="Featured image of post La foi en la prophétie de Mohammed" /&gt;&lt;p&gt;Certes, les bienfaits d&amp;rsquo;Allah ﷾ envers Ses serviteurs sont innombrables, ne pouvant être dénombrés, multiples, ne pouvant être recensés. Et le plus éminent des bienfaits d&amp;rsquo;Allah envers Ses serviteurs et Sa plus immense faveur est d&amp;rsquo;avoir envoyé dans cette communauté Son messager élu et Son prophète choisi, Mohammed ibn &amp;lsquo;Abd Allah ﷺ. Il l&amp;rsquo;envoya annonciateur et avertisseur, appelant à Allah par Sa permission, et flambeau illuminant. Il transmit le message, s&amp;rsquo;acquitta du dépôt, conseilla la communauté et lutta pour Allah d&amp;rsquo;un véritable combat jusqu&amp;rsquo;à ce que la certitude lui vînt. Allah scella par lui les prophéties. Il fut une source de guidée après l&amp;rsquo;égarement, d&amp;rsquo;enseignement après l&amp;rsquo;ignorance, et ouvrit par sa mission des yeux aveugles, des oreilles sourdes et des cœurs enveloppés. Il éleva sa renommée, haussa son rang et plaça l&amp;rsquo;humiliation et l&amp;rsquo;avilissement sur quiconque contrevient à son ordre. Il l&amp;rsquo;envoya comme miséricorde pour les mondes, afin de vivifier les cœurs morts en les appelant à la religion d&amp;rsquo;Allah et en les guidant vers Son chemin droit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah a fait descendre vers vous un rappel, un messager qui vous récite les versets d&amp;rsquo;Allah en toute clarté, afin de faire sortir ceux qui ont cru et accompli les œuvres pieuses des ténèbres vers la lumière. [Sourate 65, v.10-11]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il est le plus accompli des serviteurs d&amp;rsquo;Allah en adoration, le plus pur d&amp;rsquo;entre eux en caractère, le meilleur d&amp;rsquo;entre eux en âme, le plus excellent d&amp;rsquo;entre eux dans ses rapports, et le plus grand d&amp;rsquo;entre eux en connaissance d&amp;rsquo;Allah ﷿ et en réalisation de Sa servitude. Allah ﷾ l&amp;rsquo;a élu pour être Son ambassadeur entre Lui et Ses serviteurs, et un intermédiaire entre Lui et les gens pour indiquer le bien et appeler à la guidance. Il l&amp;rsquo;a choisi, pureté à Lui le Très-Haut, en toute science, parmi les plus nobles et les plus illustres de l&amp;rsquo;humanité en lignée. Il l&amp;rsquo;a doté des plus parfaites qualités humaines, tant dans l&amp;rsquo;apparence physique que dans le caractère. Il l&amp;rsquo;a distingué par les plus belles qualités dans son allure majestueuse, son apparence radieuse, son visage lumineux et ses attributs élevés et sublimes ﷺ. Il l&amp;rsquo;a paré des plus parfaites vertus, des plus beaux caractères et des meilleures bienséances. Et Il a fait de lui, pureté à Lui le Très-Haut, un modèle pour les mondes et un exemple pour l&amp;rsquo;ensemble des serviteurs d&amp;rsquo;Allah. Le Très-Haut a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous avez certes dans le Messager d&amp;rsquo;Allah un excellent modèle pour quiconque espère en Allah et au Jour dernier et invoque Allah fréquemment. [Sourate 33, v.21]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Allah ﷾ a imposé aux serviteurs la foi en lui, l&amp;rsquo;amour envers lui et l&amp;rsquo;obéissance à son égard ﷺ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fait partie de la foi en lui ﷺ de croire qu&amp;rsquo;il est un transmetteur de la part d&amp;rsquo;Allah, comme le Très-Haut a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;incombe au messager que la transmission claire. [Sourate 29, v.18]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et comme Il a dit ﷾ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et il ne prononce rien sous l&amp;rsquo;effet de la passion. Ce n&amp;rsquo;est rien d&amp;rsquo;autre qu&amp;rsquo;une révélation inspirée. [Sourate 53, v.3-4]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dis : « Je ne vous avertis que par la révélation. » [Sourate 21, v.45]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et de croire qu&amp;rsquo;il a transmis ce qui lui a été ordonné de la manière la plus complète et la plus parfaite, n&amp;rsquo;ayant laissé aucun bien sans y guider la communauté ni aucun mal sans l&amp;rsquo;en avertir. Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ô Messager, transmets ce qui t&amp;rsquo;a été révélé de la part de ton Seigneur. Si tu ne le fais pas, tu n&amp;rsquo;auras pas transmis Son message. Et Allah te protègera des gens. [Sourate 5, v.67]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quiconque prétend qu&amp;rsquo;il ﷺ a dissimulé quoi que ce soit de ce qu&amp;rsquo;Allah lui a ordonné de transmettre a forgé contre Allah la plus grande imposture. Il ﷺ ne mourut qu&amp;rsquo;après qu&amp;rsquo;Allah, glorifié et élevé soit-Il, eût révélé à ce sujet, en guise de texte explicite et de mise en lumière, Sa parole, pureté à Lui :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, J&amp;rsquo;ai parachevé pour vous votre religion, J&amp;rsquo;ai accompli sur vous Mon bienfait et J&amp;rsquo;ai agréé pour vous l&amp;rsquo;Islam comme religion. [Sourate 5, v.3]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fait partie de la foi en lui de croire que la religion qu&amp;rsquo;il a apportée est la religion de l&amp;rsquo;Islam, qu&amp;rsquo;Allah ﷾ n&amp;rsquo;agrée ni n&amp;rsquo;accepte aucune autre religion en dehors d&amp;rsquo;elle. Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certes, la religion auprès d&amp;rsquo;Allah est l&amp;rsquo;Islam. [Sourate 3, v.19]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et quiconque recherche une religion autre que l&amp;rsquo;Islam, elle ne sera point acceptée de lui, et il sera dans l&amp;rsquo;au-delà parmi les perdants. [Sourate 3, v.85]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fait partie de la foi en lui de croire qu&amp;rsquo;il ﷺ est le sceau des prophètes, et qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a point de prophète après lui. Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mohammed n&amp;rsquo;a jamais été le père de l&amp;rsquo;un de vos hommes, mais le Messager d&amp;rsquo;Allah et le sceau des prophètes. [Sourate 33, v.40]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et dans les Sunan d&amp;rsquo;Abu Dawud et d&amp;rsquo;autres recueils, d&amp;rsquo;après le hadith de Thawban, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, l&amp;rsquo;affranchi du Prophète ﷺ, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Il y aura certes dans ma communauté trente imposteurs, chacun d&amp;rsquo;eux prétendant être prophète, alors que je suis le sceau des prophètes, point de prophète après moi. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fait partie de la foi en lui de croire qu&amp;rsquo;il est un intermédiaire entre Allah et Sa création pour la transmission de Sa religion et l&amp;rsquo;exposition de Sa législation, et non un intermédiaire dans l&amp;rsquo;adoration, l&amp;rsquo;obtention des bienfaits et le repoussement des maux, car rien de cela ne revient qu&amp;rsquo;à Allah, glorifié et élevé soit-Il.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fait partie de la foi en lui de croire en l&amp;rsquo;universalité de sa mission et qu&amp;rsquo;il est un messager envoyé aux mondes, comme le Très-Haut a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Nous ne t&amp;rsquo;avons envoyé qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;ensemble des gens, en annonciateur et en avertisseur. [Sourate 34, v.28]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Nous ne t&amp;rsquo;avons envoyé qu&amp;rsquo;en miséricorde pour les mondes. [Sourate 21, v.107]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bien plus, il est obligatoire, serviteurs d&amp;rsquo;Allah, de croire qu&amp;rsquo;il ﷺ a été envoyé aux deux catégories moralement responsables : les hommes et les djinns. Le Très-Haut a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et lorsque Nous avons dirigé vers toi un groupe de djinns pour qu&amp;rsquo;ils écoutent le Coran. Lorsqu&amp;rsquo;ils y assistèrent, ils dirent : « Écoutez attentivement ! » Puis quand ce fut terminé, ils retournèrent vers leur peuple en avertisseurs. Ils dirent : « Ô notre peuple, nous avons entendu un Livre révélé après Musa, confirmant ce qui l&amp;rsquo;a précédé, guidant vers la vérité et vers un chemin droit. Ô notre peuple, répondez au prédicateur d&amp;rsquo;Allah et croyez en lui. Il vous pardonnera une partie de vos péchés et vous protègera d&amp;rsquo;un châtiment douloureux. » [Sourate 46, v.29-31]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fait partie de la foi en lui de croire en son mérite et qu&amp;rsquo;il est le plus accompli des gens en obéissance à Allah, le plus savant d&amp;rsquo;entre eux à Son sujet et le plus pieux envers Lui. Il ﷺ est le meilleur des gens en parole, le plus droit en propos, le plus pur en œuvres ﷺ. Et dans le Sahih, il ﷺ a dit : « Certes, le plus pieux d&amp;rsquo;entre vous et le plus savant d&amp;rsquo;entre vous au sujet d&amp;rsquo;Allah, c&amp;rsquo;est moi. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fait partie de la foi de l&amp;rsquo;aimer ﷺ, de placer son amour avant celui de soi-même, de ses parents, de ses enfants et de tous les gens, car il a plus de droit sur chaque croyant que sa propre personne. Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le Prophète a plus de droit sur les croyants que leurs propres personnes. [Sourate 33, v.6]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans le Sahih d&amp;rsquo;Al Bukhari, d&amp;rsquo;après &amp;lsquo;Umar ibn Al Khattab, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, il a dit : « Ô Messager d&amp;rsquo;Allah, tu m&amp;rsquo;es plus cher que toute chose, sauf ma propre personne. » Le Prophète ﷺ dit : « Non, par Celui qui détient mon âme en Sa main, il faut que je te sois plus cher que ta propre personne. » &amp;lsquo;Umar lui dit alors : « À présent, par Allah, tu m&amp;rsquo;es plus cher que ma propre personne. » Le Prophète ﷺ dit : « Maintenant, ô &amp;lsquo;Umar. » Et dans les deux Sahih, d&amp;rsquo;après Anas ibn Malik, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ a dit : « Nul d&amp;rsquo;entre vous ne croit véritablement jusqu&amp;rsquo;à ce que je lui sois plus cher que son père, son enfant et tous les gens. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;amour du Prophète ﷺ n&amp;rsquo;est pas une simple prétention que l&amp;rsquo;on avance. Sa réalité consiste à le suivre, à se soumettre à son ordre et à s&amp;rsquo;attacher à sa voie ﷺ. C&amp;rsquo;est à ce sujet qu&amp;rsquo;Allah a révélé Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dis : « Si vous aimez [vraiment] Allah, suivez-moi, Allah vous aimera et vous pardonnera vos péchés. Et Allah est Pardonneur et Miséricordieux. » [Sourate 3, v.31]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La réalité de la foi en lui et de l&amp;rsquo;amour pour lui ﷺ se résume ainsi : lui obéir en ce qu&amp;rsquo;il a ordonné, le croire en ce qu&amp;rsquo;il a informé, et s&amp;rsquo;abstenir de ce qu&amp;rsquo;il a interdit et proscrit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;outrance envers lui ﷺ ne fait en rien partie de la foi en lui. De nombreux hadiths rapportent en effet sa mise en garde de la communauté contre l&amp;rsquo;outrance. Il dit ﷺ : « Gardez-vous de l&amp;rsquo;outrance, car ceux qui vous ont précédés n&amp;rsquo;ont péri que par l&amp;rsquo;outrance dans la religion. » Et concernant sa noble personne, il dit ﷺ : « Ne me louez point avec excès comme les chrétiens ont loué &amp;lsquo;Issa fils de Maryam, car je ne suis qu&amp;rsquo;un serviteur. Dites plutôt : serviteur d&amp;rsquo;Allah et Son messager. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fait partie de la foi en lui de le soutenir, de le vénérer et de le secourir. Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous t&amp;rsquo;avons envoyé en tant que témoin, annonciateur et avertisseur, afin que vous croyiez en Allah et en Son messager, que vous le souteniez, le vénériez, et que vous glorifiiez Allah matin et soir. [Sourate 48, v.8-9]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le soutenir, c&amp;rsquo;est lui porter secours. Le vénérer, c&amp;rsquo;est le respecter et le magnifier ﷺ. La réalité de cela est de le prendre pour modèle, de s&amp;rsquo;attacher à sa guidée et de demeurer fidèle à sa biographie éminente ﷺ. C&amp;rsquo;est aussi s&amp;rsquo;attacher à ce sur quoi étaient les Compagnons vertueux parmi les Émigrés et les Auxiliaires, ainsi que ceux qui les ont suivis avec excellence. C&amp;rsquo;est enfin croire qu&amp;rsquo;il est la balance suprême sur laquelle les choses sont jugées, au regard de son caractère, de sa biographie et de sa guidée. Ce qui y est conforme est la vérité, ce qui y contrevient est le faux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt; : Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Le bienfait de la guidance vers la religion de l'Islam</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-bienfait-de-la-guidance-vers-la-religion-de-lislam/</link><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/le-bienfait-de-la-guidance-vers-la-religion-de-lislam/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/le-bienfait-de-la-guidance-vers-la-religion-de-lislam/image.jpg" alt="Featured image of post Le bienfait de la guidance vers la religion de l'Islam" /&gt;&lt;p&gt;Certes, le plus éminent des bienfaits d&amp;rsquo;Allah et la plus immense de Ses faveurs envers Ses serviteurs est Sa guidance, glorifié et élevé soit-Il, de qui Il veut parmi Ses serviteurs vers cette religion Al Hanif&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, vers la religion de l&amp;rsquo;Islam, la religion d&amp;rsquo;Allah ﷾ qu&amp;rsquo;Il a agréée pour Ses serviteurs comme religion. Car elle est la faveur suprême et le don le plus noble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah ﷾ dit, en faisant l&amp;rsquo;éloge de ce bienfait, en exposant la grandeur de son rang et en montrant qu&amp;rsquo;il relève de Sa grâce, pureté à Lui, envers qui Il veut de Ses serviteurs, Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ils se prévalent auprès de toi d&amp;rsquo;avoir embrassé l&amp;rsquo;Islam. Dis : « Ne vous prévalez point de votre Islam auprès de moi. C&amp;rsquo;est plutôt Allah qui vous accorde Sa faveur en vous guidant vers la foi, si vous êtes véridiques. » [Sourate 49, v.17]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mais Allah vous a fait aimer la foi et l&amp;rsquo;a embellie dans vos cœurs, et Il vous a fait détester la mécréance, la perversité et la désobéissance. Ceux-là sont les bien-guidés. [Sourate 49, v.7]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;N&amp;rsquo;eussent été la grâce d&amp;rsquo;Allah envers vous et Sa miséricorde, nul d&amp;rsquo;entre vous ne se serait jamais purifié. Mais Allah purifie qui Il veut, et Allah est Audient et Omniscient. [Sourate 24, v.21]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et les versets en ce sens sont nombreux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et si l&amp;rsquo;importance de ce bienfait est si éminente et sa valeur si considérable, c&amp;rsquo;est parce que l&amp;rsquo;Islam est la religion d&amp;rsquo;Allah ﷾ qu&amp;rsquo;Il a agréée, puissant et majestueux, pour Ses serviteurs comme religion, et Il n&amp;rsquo;accepte d&amp;rsquo;eux aucune autre religion. Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certes, la religion auprès d&amp;rsquo;Allah est l&amp;rsquo;Islam. [Sourate 3, v.19]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et quiconque recherche une religion autre que l&amp;rsquo;Islam, elle ne sera point acceptée de lui, et il sera dans l&amp;rsquo;au-delà parmi les perdants. [Sourate 3, v.85]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, J&amp;rsquo;ai parachevé pour vous votre religion, J&amp;rsquo;ai accompli sur vous Mon bienfait et J&amp;rsquo;ai agréé pour vous l&amp;rsquo;Islam comme religion. [Sourate 5, v.3]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ô vous qui avez cru, entrez pleinement dans la soumission. [Sourate 2, v.208]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est-à-dire dans l&amp;rsquo;Islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiconque connaît l&amp;rsquo;Islam et ce à quoi il appelle comme adorations grandioses, œuvres éminentes et bienséances élevées, perçoit la noblesse de sa valeur et la hauteur de son rang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Islam repose sur des croyances authentiques dont s&amp;rsquo;emplit le cœur du croyant : la foi en Allah ﷿, et la foi en tout ce qu&amp;rsquo;Il a ordonné, glorifié et élevé soit-Il, à Ses serviteurs de croire :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dis : « Nous croyons en Allah, en ce qui nous a été révélé, en ce qui a été révélé à Ibrahim, Isma&amp;rsquo;il, Ishaq, Ya&amp;rsquo;qub et aux Tribus, et en ce qui a été donné à Musa, &amp;lsquo;Issa et aux prophètes de la part de leur Seigneur. Nous ne faisons aucune distinction entre eux, et c&amp;rsquo;est à Lui que nous sommes soumis. » Et quiconque recherche une religion autre que l&amp;rsquo;Islam, elle ne sera point acceptée de lui, et il sera dans l&amp;rsquo;au-delà parmi les perdants. [Sourate 3, v.84-85]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, l&amp;rsquo;Islam dans son acception globale et générale comprend les croyances de la religion dont s&amp;rsquo;emplissent les cœurs : la foi en Allah, la foi en Ses anges, en Ses Livres, en Ses messagers, au Jour dernier et au destin, son bien comme son mal. Dans le Musnad de l&amp;rsquo;imam Ahmad, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, il est rapporté qu&amp;rsquo;un homme interrogea le Prophète ﷺ : « Quelle est la meilleure part de l&amp;rsquo;Islam ? » Il répondit : « La foi. » L&amp;rsquo;homme demanda : « Et qu&amp;rsquo;est-ce que la foi ? » Il répondit : « Que tu croies en Allah, en Ses anges, en Ses Livres, en Ses messagers et en la résurrection après la mort. » C&amp;rsquo;est un hadith bon [Hassan].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Islam repose également sur des obéissances vertueuses et des adorations sublimes que le serviteur accomplit en se rapprochant par elles d&amp;rsquo;Allah ﷿, docile et soumis, obéissant à Allah et humble devant Sa majesté, pureté à Lui. Et les plus grandes et les plus éminentes des obéissances de l&amp;rsquo;Islam sont les cinq piliers de l&amp;rsquo;Islam que le Prophète ﷺ a exposés dans de nombreux hadiths. Parmi eux, le hadith d&amp;rsquo;ibn &amp;lsquo;Umar, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux, rapportant que le Prophète ﷺ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Islam est bâti sur cinq piliers : l&amp;rsquo;attestation qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est de divinité digne d&amp;rsquo;adoration qu&amp;rsquo;Allah et que Muhammad est le Messager d&amp;rsquo;Allah, l&amp;rsquo;accomplissement de la prière, l&amp;rsquo;acquittement de la Zakat, le jeûne du Ramadan et le pèlerinage à la Maison.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Islam est rectitude tant dans l&amp;rsquo;apparent que dans le caché. L&amp;rsquo;intérieur de l&amp;rsquo;homme, qui est son cœur, se soumet à Allah ﷿, s&amp;rsquo;humilie devant la majesté du Seigneur, pureté à Lui, et se brise entre Ses mains. Quant aux membres du serviteur, ils obéissent, soumis à Allah, se conformant à Son commandement ﷿. Il est rapporté dans le Musnad de l&amp;rsquo;imam Ahmad, avec une chaîne de transmission authentique, d&amp;rsquo;après Bahz ibn Hakim, d&amp;rsquo;après son père, d&amp;rsquo;après son grand-père, qui dit : « J&amp;rsquo;ai demandé : Ô Messager d&amp;rsquo;Allah, qu&amp;rsquo;est-ce que l&amp;rsquo;Islam ? » Il répondit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Que ton cœur se soumette à Allah le Très-Haut, que tu diriges ton visage vers Allah le Très-Haut, que tu accomplisses la prière prescrite et que tu t&amp;rsquo;acquittes de la Zakat obligatoire.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le Prophète ﷺ a ainsi réuni dans la signification de l&amp;rsquo;Islam la rectitude de l&amp;rsquo;intérieur par la soumission, la soumission du cœur à Allah, et la rectitude de l&amp;rsquo;extérieur par la droiture des membres dans la persévérance sur l&amp;rsquo;obéissance à Allah et la préservation de Son adoration, pureté à Lui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Islam est aussi solidarité entre les musulmans, entraide, liens, miséricorde mutuelle et fraternité. Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les croyants ne sont que des frères. [Sourate 49, v.10]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et dans le hadith, le Prophète ﷺ dit : « Le musulman est le frère du musulman : il ne lui fait point d&amp;rsquo;injustice, il ne l&amp;rsquo;abandonne point et il ne le méprise point. » Et dans un autre hadith, d&amp;rsquo;après &amp;lsquo;Abd Allah ibn &amp;lsquo;Amr, qu&amp;rsquo;Allah les agrée tous deux, un homme interrogea le Prophète ﷺ : « Quel est le meilleur Islam ? » Il répondit : « Que tu nourrisses les gens et que tu adresses le salut à qui tu connais et à qui tu ne connais pas. » [Rapporté par Al Bukhari et Muslim]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Islam est aussi élévation des aspirations, grandeur des résolutions, attachement aux nobles desseins et éloignement de tout ce qui ne concerne point l&amp;rsquo;homme dans sa religion et sa vie d&amp;rsquo;ici-bas. C&amp;rsquo;est pourquoi il est rapporté dans le hadith que le Prophète ﷺ a dit : « Fait partie de l&amp;rsquo;excellence de l&amp;rsquo;Islam d&amp;rsquo;un homme le fait de délaisser ce qui ne le concerne pas. » [Rapporté par Al Tirmidhi]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est une religion grandiose qui affine les croyances, purifie les œuvres, épure le comportement et élève le serviteur vers les plus hautes cimes. L&amp;rsquo;Islam accompagne le musulman sincère dans toutes ses conditions, debout, assis et couché. Al Hakim rapporte dans son Mustadrak, d&amp;rsquo;après &amp;lsquo;Abd Allah ibn Mas&amp;rsquo;ud, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ invoquait ainsi :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ô Allah, préserve-moi par l&amp;rsquo;Islam lorsque je suis debout. Ô Allah, préserve-moi par l&amp;rsquo;Islam lorsque je suis assis. Ô Allah, préserve-moi par l&amp;rsquo;Islam lorsque je suis couché. Ne permets à aucun ennemi ni à aucun envieux de se réjouir de mon malheur. Ô Allah, je Te demande tout bien dont les trésors sont entre Tes mains, et je cherche refuge auprès de Toi contre tout mal dont les trésors sont entre Tes mains.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est là l&amp;rsquo;une des invocations les plus complètes et les plus grandioses. Quiconque est préservé par l&amp;rsquo;Islam dans sa station debout, assise et couchée, voit sa vie d&amp;rsquo;ici-bas et sa vie dernière protégées, réussit dans la première et la dernière demeure et atteint un bonheur après lequel il ne connaîtra jamais le malheur. Quelle éminente grâce que d&amp;rsquo;être guidé vers l&amp;rsquo;Islam, de le pratiquer, d&amp;rsquo;y appeler et de s&amp;rsquo;y affilier ! Nul n&amp;rsquo;est meilleur que celui qui se pare de ces qualités. Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et qui profère de plus belles paroles que celui qui appelle à Allah, accomplit une œuvre pieuse et dit : « Je suis du nombre des musulmans » ? [Sourate 41, v.33]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt;: Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Al Hanif est celui qui s&amp;rsquo;oriente exclusivement vers Allah et, par implication, se détourne de tout autre que Lui. Il s&amp;rsquo;agit de la religion d&amp;rsquo;Ibrahim Al Hanifiya, qui n&amp;rsquo;est autre que l&amp;rsquo;Islam authentique : « Et ils ont dit : &amp;ldquo;Soyez juifs ou chrétiens, vous serez bien guidés.&amp;rdquo; Dis : &amp;ldquo;Non ! [Nous suivons] la religion d&amp;rsquo;Ibrahim, pur monothéiste (Hanif), et il n&amp;rsquo;était pas du nombre des associateurs.&amp;rdquo; » [Sourate 2, v.135]. L&amp;rsquo;imam Si&amp;rsquo;di a dit : « Hanif, c&amp;rsquo;est-à-dire entièrement tourné vers Allah, se détournant de tout autre que Lui, établi sur le Tawhid, abandonnant l&amp;rsquo;association et toute forme de polythéisme. » [Tayssir Al Karim Al Rahman (p. 67)].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>La contemplation des signes d'Allah dans la création</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-contemplation-des-signes-dallah-dans-la-creation/</link><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-contemplation-des-signes-dallah-dans-la-creation/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/la-contemplation-des-signes-dallah-dans-la-creation/image.jpg" alt="Featured image of post La contemplation des signes d'Allah dans la création" /&gt;&lt;p&gt;Certes, la contemplation des signes d&amp;rsquo;Allah dans la création et l&amp;rsquo;observation de Ses créatures, aussi diverses que prodigieuses, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse du ciel et de la terre, du soleil et de la lune, des astres et des étoiles, de la nuit et du jour, des montagnes et des arbres, des mers et des fleuves, et de tant d&amp;rsquo;autres créatures d&amp;rsquo;Allah que nul ne saurait dénombrer, comptent parmi les plus puissants moteurs de la foi et les moyens les plus féconds pour la consolider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contemple donc la création du ciel et portes-y ton regard à maintes reprises. Tu constateras qu&amp;rsquo;il constitue l&amp;rsquo;un des plus grands signes par sa hauteur et son élévation, son immensité et sa stabilité. Il ne s&amp;rsquo;élève pas indéfiniment tel le feu, ni ne s&amp;rsquo;effondre tel un corps pesant. Point de piliers pour le soutenir par-dessous, point d&amp;rsquo;attaches pour le suspendre par-dessus, il est maintenu par la seule puissance d&amp;rsquo;Allah. Observe ensuite sa régularité et sa parfaite harmonie : tu n&amp;rsquo;y décèleras ni faille, ni fissure, ni déchirure, ni la moindre dénivellation ou irrégularité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contemple ensuite la teinte dont il a été paré, cette couleur qui est la plus belle des nuances, la plus douce pour la vue et la plus propice à la fortifier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contemple la création de la terre et la manière dont elle fut conçue avec perfection. Tu y verras l&amp;rsquo;un des signes les plus manifestes de son Créateur et de son Façonneur. Il l&amp;rsquo;a disposée, pureté à Lui, tel un tapis et un berceau, l&amp;rsquo;a soumise à Ses serviteurs et y a déposé leurs subsistances, leurs nourritures et leurs moyens d&amp;rsquo;existence. Il y a tracé des voies pour qu&amp;rsquo;ils puissent y circuler au gré de leurs nécessités et de leurs affaires. Il l&amp;rsquo;a ancrée par des montagnes, en faisant des pieux qui la maintiennent afin qu&amp;rsquo;elle ne vacille point sous leurs pieds. Il a étendu ses contrées, l&amp;rsquo;a déployée et nivelée, l&amp;rsquo;élargissant de toutes parts. Il en a fait un réceptacle pour les vivants, les abritant sur son dos tant qu&amp;rsquo;ils respirent, et un asile pour les défunts, les recueillant en son sein lorsqu&amp;rsquo;ils trépassent. Ainsi, sa surface est la patrie des vivants, et ses entrailles celle des morts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puis regarde-la lorsqu&amp;rsquo;elle est sans vie, aride et désolée. Dès qu&amp;rsquo;Allah y fait descendre l&amp;rsquo;eau, elle tressaille, se gonfle et reverdit, donnant naissance à toutes sortes de couples de plantes splendides. Elle exhale alors des merveilles végétales, admirables par leur aspect et précieuses par leurs vertus, offrant un spectacle réjouissant pour l&amp;rsquo;œil et une nourriture généreuse pour celui qui s&amp;rsquo;en sustente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contemple ensuite comment Il a consolidé les flancs de la terre par des montagnes ancrées, altières, massives et robustes. Vois de quelle manière Il les a dressées avec perfection, comment Il les a élevées et en a fait les parties les plus solides du globe, afin qu&amp;rsquo;elles ne s&amp;rsquo;effritent point au fil des siècles ni sous l&amp;rsquo;assaut répété des pluies et des vents. Bien au contraire, Il a parachevé leur création, raffermi leur assise et y a déposé des bienfaits, des minéraux et des sources à profusion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contemple ensuite cet air subtil, contenu entre le ciel et la terre. On en perçoit la substance par le toucher lorsqu&amp;rsquo;il souffle, bien que sa forme demeure invisible au regard. Il circule entre le firmament et le sol, tandis que les oiseaux y planent, fendant l&amp;rsquo;espace de leurs ailes tout comme les créatures marines nagent dans l&amp;rsquo;eau. Ses flancs s&amp;rsquo;agitent et ses courants ondulent lors de ses tempêtes, à l&amp;rsquo;image des vagues tumultueuses des mers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contemple ensuite comment Il suscite, par ce vent, les nuages assujettis entre le ciel et la terre, les soulevant en masses éparses puis les unissant et les joignant les uns aux autres. Les vents les fécondent alors, eux qu&amp;rsquo;Il a nommés les « fécondateurs », avant de les porter sur leur dos vers les contrées assoiffées. Une fois parvenus au-dessus de la terre et s&amp;rsquo;y étant fixés, ils y déversent leur eau. Allah envoie alors le vent sur cette pluie, tandis qu&amp;rsquo;elle est encore dans les airs, pour l&amp;rsquo;éparpiller et la fragmenter afin qu&amp;rsquo;elle ne cause point de dommage ni ne détruise ce qu&amp;rsquo;elle frappe par sa chute massive. Lorsque la terre s&amp;rsquo;est abreuvée et a pris ce dont elle avait besoin, le nuage s&amp;rsquo;en retire et s&amp;rsquo;en sépare. Ce sont là les porteurs d&amp;rsquo;eau de la terre, acheminés sur le dos des vents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contemple ensuite ces mers qui ceignent les contrées du monde, et qui ne sont que des golfes de l&amp;rsquo;Océan immense encerclant la terre entière. La partie émergée de la terre, avec ses montagnes et ses cités, n&amp;rsquo;est par rapport à l&amp;rsquo;élément liquide que telle une petite île au sein d&amp;rsquo;une mer vaste, le reste du globe étant submergé par les eaux. N&amp;rsquo;était la retenue du Seigneur, exalté et élevé soit-Il, par Sa puissance et Sa volonté, et le frein qu&amp;rsquo;Il impose à l&amp;rsquo;eau, celle-ci déborderait sur la terre et l&amp;rsquo;engloutirait tout entière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contemple la nuit et le jour, qui comptent parmi les signes les plus admirables d&amp;rsquo;Allah. Vois comment Il a fait de la nuit un repos et un vêtement qui enveloppe le monde : les mouvements s&amp;rsquo;y apaisent, les animaux regagnent leurs demeures et les oiseaux leurs nids, et les âmes s&amp;rsquo;y délassent et se reposent de la fatigue du labeur et de la peine. Lorsque les âmes ont pris leur part de repos et de sommeil, et qu&amp;rsquo;elles aspirent de nouveau à leurs subsistances et à leurs occupations, Celui qui fend l&amp;rsquo;aube, pureté à Lui, amène le jour dont l&amp;rsquo;aurore annonce l&amp;rsquo;avant-garde. Il met alors en déroute les ténèbres, les déchire de toute part et les retire du monde, et voilà que les êtres voient clair. Les animaux se déploient, s&amp;rsquo;affairant à leur subsistance et à leurs intérêts, tandis que les oiseaux sortent de leurs nids. Quel renouveau et quelle résurrection, témoignant de la puissance d&amp;rsquo;Allah, pureté à Lui, sur la Résurrection suprême !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contemple l&amp;rsquo;état du soleil et de la lune dans leur lever et leur coucher, établissant l&amp;rsquo;alternance des deux empires de la nuit et du jour. Sans leur apparition, l&amp;rsquo;ordre du monde s&amp;rsquo;effondrerait. Comment les hommes pourraient-ils s&amp;rsquo;efforcer pour leur subsistance et vaquer à leurs affaires si le monde demeurait plongé dans l&amp;rsquo;obscurité ? Et comment pourraient-ils goûter les délices de la vie en l&amp;rsquo;absence de la lumière ?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pureté à Celui qui a placé dans le ciel des constellations et y a placé un luminaire et une lune éclairante. Et c&amp;rsquo;est Lui qui a fait de la nuit et du jour une succession pour quiconque veut se rappeler ou veut être reconnaissant. [Sourate 25, v.61-62]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Contemple la création des animaux dans la diversité de leurs attributs, de leurs espèces, de leurs formes, de leurs utilités, de leurs couleurs et des merveilles déposées en eux. Il en est qui rampent sur leur ventre, d&amp;rsquo;autres qui marchent sur deux pattes, et d&amp;rsquo;autres encore sur quatre. Il en est dont l&amp;rsquo;arme a été logée dans les pattes, tels les prédateurs aux griffes acérées. D&amp;rsquo;autres ont pour arme le bec, à l&amp;rsquo;instar de l&amp;rsquo;aigle, du vautour et du corbeau. Il en est dont l&amp;rsquo;arme réside dans les dents, et d&amp;rsquo;autres encore possèdent des cornes pour se défendre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contemple et tire un enseignement de l&amp;rsquo;agencement de cet univers, de l&amp;rsquo;ordonnancement de ses parties selon un ordre parfait, qui constitue la preuve la plus éclatante de la perfection de la puissance de son Créateur, de l&amp;rsquo;étendue de Sa science, de Sa sagesse et de Sa bienveillance. Si tu observes le monde, tu le trouveras semblable à une demeure bâtie et pourvue de tous ses équipements, de ses commodités et de tout ce qui y est nécessaire. Le ciel en est le toit élevé, la terre en est le berceau, le tapis et le foyer de son habitant. Le soleil et la lune y sont deux flambeaux rayonnants, tandis que les étoiles font office de lampes, de parures et de guides pour le voyageur parcourant les sentiers de cette demeure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les joyaux et les minéraux y sont enfouis tels des trésors et des provisions apprêtés, chacun étant destiné à l&amp;rsquo;usage qui lui sied. Les diverses espèces végétales sont préparées pour satisfaire ses besoins, et les variétés animales sont employées à son service : certaines servent de montures, d&amp;rsquo;autres fournissent le lait, d&amp;rsquo;autres encore la nourriture, les vêtements, les ustensiles ou assurent la garde. L&amp;rsquo;homme y a été établi tel un roi investi de pouvoirs, agissant et ordonnant en son sein. Il y a là la plus immense des preuves et le plus décisif des arguments en faveur du Créateur, l&amp;rsquo;Omniscient, le Sage, le Parfaitement Informé, qui a déterminé Sa création avec la plus juste mesure et l&amp;rsquo;a ordonnée selon le plus admirable agencement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mieux encore, contemple et tire un enseignement particulier de la manière dont Allah t&amp;rsquo;a créé, ô être humain. Considère le commencement de ta création, son milieu et son terme. Regarde avec l&amp;rsquo;œil de la clairvoyance l&amp;rsquo;origine de ta genèse à partir d&amp;rsquo;une goutte d&amp;rsquo;eau vile et méprisée. Vois comment le Seigneur des seigneurs l&amp;rsquo;a extraite d&amp;rsquo;entre les lombes et les côtes, soumise à Sa puissance malgré l&amp;rsquo;étroitesse de ses conduits et la diversité de ses méandres, jusqu&amp;rsquo;à la conduire vers son réceptacle et son lieu de réunion. Vois comment Il a réuni le mâle et la femelle et a jeté l&amp;rsquo;affection entre eux, et comment Il les a menés, par les liens du désir et de l&amp;rsquo;amour, vers l&amp;rsquo;union qui est la cause de la conception et de la formation de l&amp;rsquo;enfant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vois comment Il a décrété la rencontre de ces deux fluides malgré leur éloignement initial, les faisant fluer depuis la profondeur des veines et des membres pour les assembler en un lieu unique qu&amp;rsquo;Il a désigné comme une demeure sûre, où nul air ne peut les corrompre, nul froid les geler, ni nul accident les atteindre. Puis Il a transformé cette goutte blanche en une adhérence rouge tirant sur le noir, avant d&amp;rsquo;en faire un embryon de chair, distinct de l&amp;rsquo;adhérence par sa couleur, sa nature et sa forme. Ensuite, Il en a fait des os nus, sans aucun revêtement, différant de l&amp;rsquo;embryon par leur forme, leur aspect, leur dimension, leur texture et leur couleur. C&amp;rsquo;est ainsi que se succèdent les phases de la création humaine jusqu&amp;rsquo;à ce que l&amp;rsquo;être émerge sous cette image qu&amp;rsquo;Allah lui a façonnée. Il a alors fendu pour lui l&amp;rsquo;ouïe et la vue, la bouche et le nez, ainsi que tous les autres orifices. Il a étendu les mains et les jambes, les a déployées et a divisé leurs extrémités en doigts, puis a scindé les doigts en phalanges. Il a agencé les organes internes : le cœur, l&amp;rsquo;estomac, le foie, la rate, les poumons, l&amp;rsquo;utérus, la vessie et les intestins, chacun ayant une mesure et une fonction qui lui sont propres.&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gloire à Celui qui a créé et harmonisé, et qui a déterminé et guidé, Lui qui a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et en vous-mêmes, ne voyez-vous donc pas ? [Sourate 51, v.21]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Uthman Al Qurashi a dit : « Toutes les créatures, de la minuscule fourmi au Trône, sont des sentiers menant à Sa connaissance, le Très-Haut, et des preuves éclatantes de Son éternité. L&amp;rsquo;univers entier est une multitude de langues proclamant Son unicité, et le monde est un livre dont les clairvoyants lisent les caractères selon la mesure de leur propre discernement ».&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;examen attentif de ces signes, ainsi que de tout ce qu&amp;rsquo;Allah a créé dans les cieux et sur la terre, leur méditation et l&amp;rsquo;exercice de la réflexion à leur sujet, comptent parmi les actes les plus bénéfiques pour l&amp;rsquo;homme afin de fortifier sa foi et de l&amp;rsquo;affermir. Il découvre à travers eux l&amp;rsquo;unicité de son Créateur et de son Souverain, ainsi que Sa perfection, pureté à Lui le Très-Haut. Son amour, sa vénération et son respect pour Lui s&amp;rsquo;en trouvent accrus, de même que son obéissance, sa soumission et son humilité. C&amp;rsquo;est là l&amp;rsquo;un des plus nobles fruits de cette contemplation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Lorsque tu médites sur ce à quoi Allah a invité Ses serviteurs à réfléchir dans Son Livre, cela te conduit à Sa connaissance, pureté à Lui le Très-Haut, à la reconnaissance de Son unicité, et à la perception de Ses attributs de perfection et de Ses qualités de majesté, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse de l&amp;rsquo;étendue de Sa puissance et de Sa science, de la perfection de Sa sagesse et de Sa miséricorde, de Sa bienfaisance, de Sa bonté, de Sa délicatesse, de Sa justice, de Sa satisfaction, de Sa colère, de Sa récompense et de Son châtiment. C&amp;rsquo;est ainsi qu&amp;rsquo;Il S&amp;rsquo;est fait connaître à Ses serviteurs et les a incités à méditer sur Ses signes ».&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Si&amp;rsquo;di, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « Parmi les causes de la foi et ses mobiles figure la réflexion sur l&amp;rsquo;univers, sur la création des cieux et de la terre et des diverses créatures qu&amp;rsquo;ils renferment, ainsi que l&amp;rsquo;observation de l&amp;rsquo;âme humaine et de ses caractéristiques. Cela est un puissant moteur pour la foi, car la grandeur de la création témoigne de la puissance et de la majesté de son Créateur, et sa splendeur, son harmonie et sa précision confondent les esprits, attestant de l&amp;rsquo;immensité de la science d&amp;rsquo;Allah et du caractère universel de Sa sagesse. Les multiples bienfaits et les innombrables délices qu&amp;rsquo;elle recèle prouvent l&amp;rsquo;étendue de Sa miséricorde et de Sa générosité. Tout cela incite à vénérer leur Concepteur et leur Créateur, à Lui témoigner de la gratitude, à s&amp;rsquo;attacher à Son évocation et à Lui vouer un culte exclusif. C&amp;rsquo;est là l&amp;rsquo;essence même de la foi et son secret »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi Allah le Généreux, pureté à Lui, a invité Ses serviteurs, en de nombreux passages de Son Livre, à contempler ces signes et ces preuves, et à s&amp;rsquo;adonner à l&amp;rsquo;observation et à la réflexion, en raison de la multitude des bienfaits et de la grandeur des profits qu&amp;rsquo;ils en retirent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah ﷿ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certes, dans la création des cieux et de la terre, dans l&amp;rsquo;alternance de la nuit et du jour, dans le navire qui vogue en mer chargé de ce qui profite aux gens, dans l&amp;rsquo;eau qu&amp;rsquo;Allah fait descendre du ciel, par laquelle Il rend la vie à la terre après sa mort et y dissémine des bêtes de toute espèce, dans la variation des vents et dans les nuages soumis entre le ciel et la terre, il y a certes des signes pour des gens qui raisonnent. [Sourate 2, v.164]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et le Très-Haut a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et parmi Ses signes, Il vous a créés de terre, puis vous voilà des hommes qui se dispersent. [Sourate 30, v.20]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ainsi que les versets suivants. Et Il a dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et parmi Ses signes, la création des cieux et de la terre et des êtres vivants qu&amp;rsquo;Il y a disséminés. Et Il a le pouvoir de les rassembler quand Il voudra. [Sourate 42, v.29]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et le Très-Haut a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ne considèrent-ils donc pas les chameaux, comment ils ont été créés ? Et le ciel, comment il a été élevé ? Et les montagnes, comment elles ont été dressées ? Et la terre, comment elle a été aplanie ? [Sourate 88, v.17-20]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;D&amp;rsquo;autres versets encore, fort nombreux dans le Coran, invitent les serviteurs à observer Ses signes et Ses œuvres, qui constituent la plus grande preuve de Son unicité, de Sa singularité, de Sa puissance, de Sa volonté et de Sa science, pureté à Lui le Très-Haut, ainsi que de Sa bonté, de Sa délicatesse et de Sa générosité. Cela constitue le plus puissant motif incitant les serviteurs à aimer Allah, à Le remercier, à Le vénérer, à Lui obéir et à s&amp;rsquo;attacher à Son évocation. Il apparaît ainsi clairement que l&amp;rsquo;observation de l&amp;rsquo;univers et sa méditation comptent parmi les plus grandes causes de la foi et ses moteurs les plus profitables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt;: Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Fin de citation, tirée de Miftah Dar Al Sa&amp;rsquo;ada d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (p. 205-226) avec quelques adaptations.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Dhayl Tabaqat Al Hanabila d&amp;rsquo;Ibn Rajab (1/307).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Miftah Dar Al Sa&amp;rsquo;ada d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (p. 204).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;At Tawdih Wal Bayan (p. 31).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>La méditation</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-meditation/</link><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-meditation/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/la-meditation/image.jpg" alt="Featured image of post La méditation" /&gt;&lt;p&gt;Le Coran recèle de nombreux versets exhortant à la méditation, exposant l&amp;rsquo;immensité de son rang, la noblesse de sa valeur et l&amp;rsquo;abondance de ses fruits et de ses bienfaits, louant ceux qui s&amp;rsquo;y adonnent et révélant l&amp;rsquo;élévation de leur rang et la grandeur de leur condition. Allah ﷾ dit (dans le sens rapproché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est ainsi qu&amp;rsquo;Allah vous expose clairement les signes, afin que vous méditiez. [Sourate 2, v.219]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il dit, pureté à Lui :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a en cela des signes pour des gens qui méditent. [Sourate 13, v.3]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a en cela un signe pour des gens qui méditent. [Sourate 16, v.11]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;N&amp;rsquo;ont-ils point médité en eux-mêmes ? [Sourate 30, v.8]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Allah, pureté à Lui, dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est ainsi que Nous détaillons les signes pour des gens qui méditent. [Sourate 10, v.24]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il dit ﷿ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Telles sont les paraboles que Nous proposons aux hommes afin qu&amp;rsquo;ils méditent. [Sourate 59, v.21]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les versets portant cette signification sont fort nombreux. Et Allah ﷾ dit, louant Ses alliés rapprochés, les doués d&amp;rsquo;intelligence, exposant la grandeur de leur station, la noblesse de leur état et la beauté de leur méditation :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En vérité, dans la création des cieux et de la terre, et dans l&amp;rsquo;alternance de la nuit et du jour, il y a certes des signes pour les doués d&amp;rsquo;intelligence, ceux qui invoquent Allah debout, assis et sur leurs flancs, et qui méditent sur la création des cieux et de la terre : « Seigneur ! Tu n&amp;rsquo;as point créé cela en vain. Pureté à Toi ! Préserve-nous du châtiment du Feu. » [Sourate 3, v.190-191]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cette méditation grandiose, à laquelle Allah ﷾ a convié Ses serviteurs, les y exhortant et les y encourageant, constitue la clef de tout bien, le fondement de toute réussite et de toute rectitude, et la source de toute vertu. Elle compte parmi les plus éminentes et les plus nobles adorations du cœur. Elle fait passer l&amp;rsquo;homme de l&amp;rsquo;insouciance à l&amp;rsquo;éveil, de la désobéissance à l&amp;rsquo;obéissance, de l&amp;rsquo;avilissement à la dignité, et l&amp;rsquo;élève des bassesses, des turpitudes et des choses méprisables vers les hauteurs, les degrés élevés et les sommets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celui qui médite sur la grandeur d&amp;rsquo;Allah et sur le fait qu&amp;rsquo;Il connaît parfaitement la condition des serviteurs sans que rien ne Lui échappe, Lui, l&amp;rsquo;Audient, le Clairvoyant, l&amp;rsquo;Omniscient, l&amp;rsquo;Omnipotent, cette méditation le préservera de sombrer dans la désobéissance à Allah ﷾. Et Allah ﷾ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seuls craignent Allah, parmi Ses serviteurs, les savants. [Sourate 35, v.28]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Celui qui médite sur l&amp;rsquo;au-delà, sur son approche inexorable, sur le fait qu&amp;rsquo;elle est la vie véritable, et qui réfléchit à ses délices et à ce qu&amp;rsquo;Allah ﷾ a préparé pour Ses alliés comme magnifique retour et splendide rétribution, cela le stimulera et le poussera à se préparer de la meilleure manière et à s&amp;rsquo;apprêter pleinement pour le Jour du retour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celui qui médite sur la bassesse de ce bas monde, sa vilenie, la promptitude de son déclin et de son épuisement, jamais il n&amp;rsquo;en fera sa plus grande préoccupation ni la limite de son savoir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celui qui médite sur les péchés, sur l&amp;rsquo;immensité de leur gravité et sur les funestes conséquences qu&amp;rsquo;ils entraînent pour leurs auteurs ici-bas et dans l&amp;rsquo;au-delà, se gardera d&amp;rsquo;y succomber et les fuira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celui qui médite sur les actes d&amp;rsquo;adoration et sur le fait qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a été créé en cette vie que pour les accomplir et les concrétiser, luttera contre lui-même pour s&amp;rsquo;en acquitter de la manière la plus accomplie et dans la plus noble des dispositions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiconque médite sur ces créatures et sur ce qu&amp;rsquo;elles recèlent de beauté, de signes éblouissants, de preuves éclatantes et de démonstrations lumineuses, verra s&amp;rsquo;introduire en son cœur l&amp;rsquo;édification et l&amp;rsquo;exhortation. La méditation sur les bienfaits d&amp;rsquo;Allah ﷾ et sur Ses grâces est une adoration immense qui incline le cœur vers Allah dans la soumission et l&amp;rsquo;humilité, dans la foi en la perfection du Créateur et la majesté du Façonneur, pureté à Lui. Voici les doués d&amp;rsquo;intelligence, et nous avons déjà évoqué l&amp;rsquo;éloge qu&amp;rsquo;Allah leur adresse :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;… et ils méditent sur la création des cieux et de la terre. [Sourate 3, v.191]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et cette contemplation porte comme fruit ces invocations grandioses :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seigneur ! Tu n&amp;rsquo;as point créé cela en vain. Pureté à Toi ! Préserve-nous du châtiment du Feu. [Sourate 3, v.191]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quant à celui qui n&amp;rsquo;occupe point son cœur de pensées profitables et de réflexions qui lui procurent des bienfaits en sa vie présente et dans sa vie dernière, son cœur se trouvera envahi par des pensées viles et des ruminations blâmables, tournées vers des affaires dégradantes et des œuvres basses et méprisables. C&amp;rsquo;est pourquoi certains gens de science comparent l&amp;rsquo;âme humaine à une meule qui ne cesse de tourner, broyant tout ce que l&amp;rsquo;on y introduit : celui qui y verse du blé et de l&amp;rsquo;orge en tirera une farine dont il bénéficiera, tandis que celui qui y jette de l&amp;rsquo;ordure, des cailloux, des graviers, du sable ou du verre n&amp;rsquo;en recueillera jamais de farine profitable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi en va-t-il de l&amp;rsquo;âme humaine : elle tourne au gré de pensées et de pensées encore, puis de ces pensées germent des volontés et des résolutions. Celui dont les pensées et les méditations portent sur ce qui lui est bénéfique en son existence présente et en son devenir futur traversera cette vie dans le meilleur des états. Quant à celui dont les pensées errent parmi des affaires méprisables et des œuvres viles, qui ne projette que comment transgresser, comment perpétrer les péchés et comment sombrer dans les fautes, et ainsi de suite, de pensées viles en affaires méprisables, s&amp;rsquo;enfonçant et se noyant toujours davantage. Quel sera donc l&amp;rsquo;état de celui dont tel est le lot !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Méditez sur ce récit : &amp;lsquo;Abd Allah ibn Al Mubarak, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, vit l&amp;rsquo;un de ses compagnons absorbé dans ses pensées et lui dit : « Où es-tu parvenu ? », et combien de fois prononçons-nous cette parole : « Où en es-tu, ô untel ? Où t&amp;rsquo;es-tu égaré ? Où es-tu parti ? », il répondit : « Je suis parvenu au Sirat. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quel abîme entre celui dont les pensées voyagent vers la méditation de ce qui lui sera profitable en son devenir et en son existence, qui réfléchit à sa comparution devant Allah, qui porte son regard vers son lendemain et le compte qu&amp;rsquo;Allah ﷾ lui demandera :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ô vous qui avez cru ! Craignez Allah. Que chaque âme considère ce qu&amp;rsquo;elle a avancé pour demain. [Sourate 59, v.18]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quel abîme entre celui dont les pensées le mènent jusqu&amp;rsquo;au Sirat, dans la crainte et l&amp;rsquo;appréhension, et celui dont les pensées se vautrent dans la fange des péchés et les bas-fonds des désobéissances, dans l&amp;rsquo;avilissement et la submersion !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Combien nous avons besoin de soigner nos pensées, de redresser notre trajectoire et de lutter contre nos âmes pour les orienter vers les inspirations profitables et les réflexions droites qui nous procurent un immense profit et un bien abondant ici-bas et dans l&amp;rsquo;au-delà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, quelle immense perte et quelle terrible privation pour celui qui livre la demeure de ses pensées à shaytan, qu&amp;rsquo;Allah nous en préserve, qui y dépose ses insufflations, lui dicte le mal avec insistance, le pousse aux désobéissances avec force et l&amp;rsquo;y entraîne sans relâche. Un tel homme est asservi à shaytan, soumis à ses suggestions, et ses pensées sont qualifiées de diaboliques. Certes, quelle condition affreuse, quelle laideur et quelle infamie !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La méditation, telle qu&amp;rsquo;Allah ﷿ l&amp;rsquo;a ordonnée et à laquelle Il a appelé, est une adoration d&amp;rsquo;un rang immense et d&amp;rsquo;une valeur éminente. Pour se rectifier en ce domaine, le serviteur a besoin, premièrement, de l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;Allah ﷾, et deuxièmement, de la lutte contre son âme : en l&amp;rsquo;éloignant de toute porte et de tout accès qui introduit dans son cœur des pensées viles et des représentations méprisables, tout en veillant sur tous les accès et les portes qui apportent à son cœur ce qui lui est profitable et lui procure le bien et l&amp;rsquo;utilité dans sa religion et sa vie d&amp;rsquo;ici-bas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considérez celui qui livrerait sa vue, son regard et son ouïe à des spectacles interdits, à des images qu&amp;rsquo;il est prohibé de contempler et à des écoutes illicites : comment pourrait-il, malgré cela, espérer pour son cœur limpidité, pureté et intégrité ? Il a en effet ouvert en grand les accès qui déversent sur son cœur les afflux du mal et lui apportent les affaires du vice, qu&amp;rsquo;Allah nous en préserve. Quant à celui qui lutte contre son âme et implore l&amp;rsquo;aide de son Seigneur, pureté à Lui le Très-Haut, il sera guidé vers tout bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et qu&amp;rsquo;il serait beau, en ce domaine, que tu évoques ce qui t&amp;rsquo;est profitable comme méditation saine, contemplation droite, exhortation, édification et souvenir. C&amp;rsquo;est un sujet dont le développement serait long, mais j&amp;rsquo;indique un seul exemple, bien que les exemples en soient nombreux et que certains aient déjà été mentionnés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considérez un homme affamé, dont la faim s&amp;rsquo;est intensifiée, devant lequel on dépose un mets délicieux et une nourriture savoureuse qu&amp;rsquo;il affectionne et vers laquelle son âme incline. Puis, lorsqu&amp;rsquo;il étend la main vers cette nourriture, on lui dit : « Cette nourriture est empoisonnée, si tu en manges, tu périras sur-le-champ. » Considérez : alors qu&amp;rsquo;il est certain que cette nourriture est empoisonnée et qu&amp;rsquo;elle causera sa perte, posera-t-il sa main sur cette nourriture ou la retirera-t-il ? Pureté à Allah ! Comment l&amp;rsquo;homme évite-t-il une nourriture par crainte de son préjudice, sans éviter les péchés par crainte de leur déshonneur au Jour de la rencontre avec Allah ﷾ ?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une telle méditation et une telle contemplation profitent immensément à l&amp;rsquo;homme dans son audace et sa retenue, dans son amour et son aversion, dans son don et son refus, et dans l&amp;rsquo;ensemble de ses affaires. Nous demandons à Allah ﷿, par Ses Noms sublimes et Ses Attributs élevés, de nous accorder à tous un cœur sain et une langue véridique, de rectifier l&amp;rsquo;ensemble de notre condition, d&amp;rsquo;accorder à nos cœurs leur piété et de les purifier, car Il est, glorifié et exalté soit-Il, le meilleur de Ceux qui les purifient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt;: Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La magnification d'Allah</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-magnification-dallah/</link><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-magnification-dallah/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/la-magnification-dallah/image.jpg" alt="Featured image of post La magnification d'Allah" /&gt;&lt;p&gt;Quiconque magnifie Allah, pureté à Lui, et L&amp;rsquo;estime à Sa juste mesure voit s&amp;rsquo;accomplir sa réussite et son bonheur ici-bas et dans l&amp;rsquo;au-delà. En vérité, la magnification d&amp;rsquo;Allah est le fondement même de la félicité. Comment un cœur qui ne magnifie pas son Seigneur, son Créateur, son Maître et son Protecteur pourrait-il réussir et connaître le bonheur ? Celui qui magnifie Allah reconnaît Son droit exclusif à l&amp;rsquo;humilité, à la soumission, au recueillement et à l&amp;rsquo;abaissement devant Lui. Il vénère Sa législation, magnifie Sa religion et reconnaît le rang de Ses messagers. Cette magnification d&amp;rsquo;Allah, pureté à Lui, constitue un socle inébranlable sur lequel repose la religion islamique. Bien plus, l&amp;rsquo;essence même de l&amp;rsquo;adoration en Islam réside dans la magnification.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est établi dans le hadith authentique que notre Prophète ﷺ, le maître des fils d&amp;rsquo;Adam, l&amp;rsquo;imam des premiers et des derniers, le modèle de toutes les créatures et le plus pieux des hommes envers le Seigneur des univers, lui qui m&amp;rsquo;est plus cher que mon père et ma mère, que les éloges d&amp;rsquo;Allah et le salut soient sur lui, prononçait dans son inclinaison et sa prosternation :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pureté au Détenteur de la toute-puissance, de la royauté suprême, de l&amp;rsquo;orgueil et de la grandeur.&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il disait également :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quant à l&amp;rsquo;inclinaison, magnifiez-y le Seigneur ﷿.&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il déclarait aussi ﷺ dans son inclinaison : « Pureté à mon Seigneur l&amp;rsquo;Immense », et dans sa prosternation : « Pureté à mon Seigneur le Très-Haut ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De même, il disait ﷺ :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Deux paroles légères sur la langue, lourdes dans la balance, aimées du Tout Miséricordieux : Pureté à Allah et les louanges à Lui, Pureté à Allah l&amp;rsquo;Immense.&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parmi les Noms les plus beaux de notre Seigneur, notre Créateur et notre Protecteur figure « Al &amp;lsquo;Adhim » [l&amp;rsquo;Immense]. Immense dans Ses Noms, immense dans Ses Attributs, immense dans Ses actes, immense dans Sa parole, immense dans Sa révélation, Sa législation et Sa descente. Nul autre que Lui ne mérite la magnification, l&amp;rsquo;exaltation, la vénération et la glorification. Il mérite que les serviteurs Le magnifient par leurs cœurs, leurs langues et leurs œuvres, en déployant leurs efforts pour Le connaître, L&amp;rsquo;aimer, s&amp;rsquo;humilier devant Lui et Le craindre. Le magnifier, pureté à Lui, c&amp;rsquo;est Lui obéir sans Lui désobéir, L&amp;rsquo;évoquer sans L&amp;rsquo;oublier, Le remercier sans Le renier. Le magnifier et Le vénérer, c&amp;rsquo;est se soumettre à Ses ordres, à Sa législation et à Son jugement, sans rien contester de Sa loi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah est immense et mérite de Ses serviteurs qu&amp;rsquo;ils Le magnifient comme Il le mérite et qu&amp;rsquo;ils Le considèrent à Sa juste valeur. Allah le Très-Haut dit (dans le sens rapproché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ils n&amp;rsquo;ont pas estimé Allah à Sa juste valeur, alors qu&amp;rsquo;au Jour de la Résurrection, la terre entière sera dans Sa poigne et les cieux seront pliés dans Sa Main droite. Pureté à Lui ! Il est bien au-dessus de ce qu&amp;rsquo;ils Lui associent. [Sourate 39, v.67]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il est rapporté dans les deux recueils authentiques, d&amp;rsquo;après Ibn Mas&amp;rsquo;ud, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un savant juif vint au Messager d&amp;rsquo;Allah ﷺ et dit : Ô Muhammad, nous trouvons [dans nos textes] qu&amp;rsquo;Allah place les cieux sur un doigt, les terres sur un doigt, les arbres sur un doigt, l&amp;rsquo;eau et la terre humide sur un doigt, et le reste des créatures sur un doigt, puis Il dit : Je suis le Roi. Le Prophète ﷺ rit alors jusqu&amp;rsquo;à ce que ses molaires apparaissent, en confirmation des paroles du savant, puis il récita le verset : « Ils n&amp;rsquo;ont pas estimé Allah à Sa juste valeur, alors qu&amp;rsquo;au Jour de la Résurrection, la terre entière sera dans Sa poigne et les cieux seront pliés dans Sa Main droite. Pureté à Lui ! Il est bien au-dessus de ce qu&amp;rsquo;ils Lui associent. [Sourate 39, v.67] »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pureté à Allah ! Où s&amp;rsquo;est donc égarée la raison de ces associateurs lorsqu&amp;rsquo;ils ont voué leur humilité, leur soumission, leur abaissement, leur espoir, leur crainte, leur désir, leur peur, leur amour et leur convoitise à des créatures chétives et des êtres vils, incapables de se procurer à eux-mêmes ni profit ni préjudice, et encore moins à autrui. Ils ont délaissé la soumission et l&amp;rsquo;humilité envers le Seigneur Immense, le Grand, le Très-Haut, le Créateur Majestueux. Qu&amp;rsquo;Il soit élevé au-dessus de ce qu&amp;rsquo;ils Lui attribuent, pureté à Lui au-dessus de ce qu&amp;rsquo;ils Lui associent. Lui seul mérite la magnification, la vénération, la divinisation, la soumission et l&amp;rsquo;humilité. C&amp;rsquo;est Son droit exclusif. La pire des injustices est d&amp;rsquo;accorder Son droit à un autre ou de le partager avec autrui. Quiconque Lui prend des associés et des égaux n&amp;rsquo;a pas estimé Allah à Sa juste valeur ni ne L&amp;rsquo;a magnifié comme Il le mérite. Pureté à Lui, le Très-Haut, devant qui les visages se sont prosternés, les voix se sont soumises, les cœurs ont tremblé de Sa crainte et les nuques se sont courbées. Gloire à Allah, Seigneur des univers !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi ce qui aide le plus le serviteur à réaliser la servitude de magnification envers le Seigneur : méditer sur les créatures grandioses d&amp;rsquo;Allah et Ses signes immenses qui témoignent de la grandeur de leur Créateur et de la perfection de Celui qui les a façonnés et amenés à l&amp;rsquo;existence. Le Très-Haut dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;avez-vous à ne pas vénérer Allah comme Il le mérite ? [Sourate 71, v.13]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est-à-dire : vous ne Le magnifiez pas comme Il le doit !&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;avez-vous à ne pas vénérer Allah comme Il le mérite, alors qu&amp;rsquo;Il vous a créés par phases successives ? N&amp;rsquo;avez-vous pas vu comment Allah a créé sept cieux superposés, et y a fait de la lune une lumière et du soleil une lampe ? C&amp;rsquo;est Allah qui vous a fait pousser de la terre comme des plantes, puis Il vous y fera retourner et vous en fera sortir véritablement. [Sourate 71, v.13-18]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce sont des signes grandioses et des preuves immenses de la grandeur du Créateur et de la perfection du Façonneur :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans la création des cieux et de la terre, et dans l&amp;rsquo;alternance de la nuit et du jour, il y a certes des signes pour les doués d&amp;rsquo;intelligence. [Sourate 3, v.190]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est-à-dire des preuves éclatantes, des témoignages manifestes et des indices resplendissants de la grandeur du Créateur et de Sa perfection, visibles pour qui les observe. Leurs lignes ont été inscrites sur les pages des créatures, lisibles par tout être doué de raison. Elles témoignent pour Allah de Son unicité, de Sa seigneurie, de Sa science, de Sa sagesse et de Sa grandeur :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Contemple les lignes des créatures, car elles sont&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Des messages de l&amp;rsquo;assemblée céleste vers toi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il y est écrit, si tu médites leur écriture :&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Toute chose hormis Allah est vanité.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La réflexion du croyant et sa méditation sur les signes grandioses d&amp;rsquo;Allah et Ses créatures éblouissantes guident son cœur et le conduisent à magnifier son Créateur. Médite cette terre sur laquelle tu marches et les montagnes qui t&amp;rsquo;entourent. Un regard attentif posé sur cette terre te révèle des créatures grandioses d&amp;rsquo;une grandeur qui éblouit les cœurs. Si tu élargis ton regard vers ce qui est plus grand et médites sur le ciel qui entoure la terre, cette grandeur s&amp;rsquo;amenuise : la grandeur de la terre comparée à celle du ciel. Puis si tu médites sur ce qui est encore plus grand, les sept cieux qui entourent cette terre, l&amp;rsquo;affaire devient plus grandiose encore. Puis si tu médites sur cette créature immense dont Allah a dit dans le plus grand verset du Livre d&amp;rsquo;Allah :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Son Kursi&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; s&amp;rsquo;étend sur les cieux et la terre. [Sourate 2, v.255]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;il les englobe. Dès lors la grandeur des cieux et de la terre s&amp;rsquo;amenuise devant la grandeur de cette créature. Puis cette grandeur s&amp;rsquo;amenuise encore lorsque le serviteur médite sur le rapport entre la grandeur du Kursi et celle du Trône Majestueux, la plus vaste et la plus grande des créatures.&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comment donc l&amp;rsquo;homme peut-il faire preuve de négligence, d&amp;rsquo;ignorance et d&amp;rsquo;oubli face à ces vérités grandioses et ces preuves éclatantes ? Puis demeurer insouciant de la magnification de son Seigneur, son Créateur et son Protecteur. Tu vois parmi les gens l&amp;rsquo;athée hérétique, l&amp;rsquo;associateur idolâtre, le mécréant en son Seigneur qui n&amp;rsquo;est pas monothéiste, celui qui se moque de la législation d&amp;rsquo;Allah et méprise Sa religion, celui qui raille et tourne en dérision les messagers d&amp;rsquo;Allah :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et la plupart des gens, malgré ton désir ardent, ne sont pas croyants. [Sourate 12, v.103]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sauf un petit nombre de serviteurs d&amp;rsquo;Allah qu&amp;rsquo;Il guide vers la magnification du Créateur. Lorsque les cœurs magnifient Allah, la législation d&amp;rsquo;Allah grandit dans les âmes, les interdits sacrés d&amp;rsquo;Allah sont respectés et la condition des serviteurs se rectifie :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Voilà ! Et quiconque magnifie les rites sacrés d&amp;rsquo;Allah, c&amp;rsquo;est que cela procède de la piété des cœurs. [Sourate 22, v.32]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La magnification d&amp;rsquo;Allah est une ramification de la connaissance d&amp;rsquo;Allah. Plus le serviteur connaît Allah, plus il Le magnifie, plus il Le vénère, plus il Le craint et plus il réalise Sa piété. Lorsque le cœur magnifie son Seigneur, il se soumet à Lui, pureté à Lui, se plie à Son jugement, se conforme à Son ordre et s&amp;rsquo;humilie devant Lui. Toutes les formes de déviances, les variétés de faussetés et d&amp;rsquo;égarements chez tous les gens ont pour origine la faiblesse de la magnification d&amp;rsquo;Allah ou son absence dans les cœurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous ceux-là regretteront le Jour de la rencontre avec Allah. C&amp;rsquo;est un jour terrible pour celui qui ne croyait pas en Allah l&amp;rsquo;Immense :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quant à celui qui recevra son livre dans sa main gauche, il dira : « Malheur à moi ! Si seulement on ne m&amp;rsquo;avait pas remis mon livre, et si seulement je n&amp;rsquo;avais jamais connu mon compte ! Malheur à moi ! Si seulement ce fut la fin définitive ! Ma fortune ne m&amp;rsquo;a été d&amp;rsquo;aucune utilité, et toute autorité m&amp;rsquo;a quitté. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saisissez-le, enchaînez-le, puis faites-le entrer dans la Fournaise. Puis, liez-le avec une chaîne de soixante-dix coudées. [Sourate 69, v.25-32]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Car :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il ne croyait pas en Allah l&amp;rsquo;Immense. [Sourate 69, v.33]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt;: Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Abu Dawud (873) et Al Nassaï (1132).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Muslim (479).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (7451) et Muslim (2786).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari et Muslim.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Le Kursi n&amp;rsquo;est pas le Trône (&amp;lsquo;Arsh). Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une créature distincte et plus petite. Plusieurs Compagnons, dont Ibn &amp;lsquo;Abbas, l&amp;rsquo;ont décrit comme étant l&amp;rsquo;emplacement des deux Pieds d&amp;rsquo;Allah [cf. Al Darimi dans Al Naqd &amp;lsquo;Ala Al Marisi (1/412). Al Dhahabi a déclaré à son sujet dans Al &amp;lsquo;Ulu (p. 76) : « Ses transmetteurs sont dignes de foi », et il a été authentifié par Al Albani dans son abrégé (p. 102)].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] D&amp;rsquo;après Abu Dharr, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, le Prophète ﷺ a dit : « Les sept cieux, comparés au Kursi, sont comme un anneau jeté dans un désert. Et la supériorité du Trône sur le Kursi est semblable à celle de ce désert sur cet anneau. » [Rapporté par Ibn Abi Shayba dans Al &amp;lsquo;Arsh (n° 58), par Ibn Hibban (n° 361), et par Abu Nu&amp;rsquo;aym dans Hilyat Al Awliya (1/167), sous une forme développée. Al Albani a dit dans son Commentaire de Al Tahawiyya (p. 36) : « Seule cette partie est authentiquement rapportée de manière attribuée au Prophète. »]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>La connaissance d'Allah, but ultime des créatures</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-connaissance-dallah-but-ultime-des-creatures/</link><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/la-connaissance-dallah-but-ultime-des-creatures/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/la-connaissance-dallah-but-ultime-des-creatures/image.jpg" alt="Featured image of post La connaissance d'Allah, but ultime des créatures" /&gt;&lt;p&gt;Parmi les stations grandioses de la religion islamique, parmi ses demeures élevées et éminentes, figure la connaissance du Seigneur immense et du Créateur majestueux. Cette connaissance s&amp;rsquo;acquiert par la méditation de Ses Noms sublimes et de Ses Attributs élevés, ainsi que par tout ce dont Il S&amp;rsquo;est fait connaître à Ses serviteurs dans Son Livre et dans la Sunnah de Son Messager ﷺ. Voilà un fondement parmi les fondements grandioses de la religion, un pilier parmi les piliers solides de la foi. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;essence même de la croyance, son origine et sa base.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelle station grandiose, quelle demeure majestueuse, quel rang prestigieux que celui où la créature connaît son Créateur, son Seigneur, son Maître, Celui qui lui a donné l&amp;rsquo;existence et son Protecteur ! Elle découvre alors Sa grandeur, Sa majesté, Sa beauté et Sa superbe. Elle apprend à connaître Ses Noms sublimes et Ses Attributs élevés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nul doute que cette connaissance constitue la plus noble des sciences religieuses, le plus pur des objectifs élevés et la plus grande des nobles finalités. Sa valeur est intrinsèquement liée à l&amp;rsquo;excellence de son Sujet : Allah le Très-Haut. Le connaître, exalté soit-Il, savoir Ses Noms, Ses Attributs et Ses actes représente la plus illustre de toutes les sciences de la religion. Rechercher Sa Face est le plus noble des desseins. L&amp;rsquo;adorer est la plus honorable des œuvres. Le louer par Ses Noms et Attributs, Le glorifier et L&amp;rsquo;exalter constitue la plus noble des paroles. Tel est le fondement de la Hanifiyya, la voie d&amp;rsquo;Ibrahim, et telle est la religion commune de tous les prophètes. Sur elle, leur parole s&amp;rsquo;est accordée, leurs propos se sont rejoints, leurs conseils et clarifications se sont succédé. C&amp;rsquo;est même l&amp;rsquo;un des axes majeurs sur lesquels repose leur appel, du premier d&amp;rsquo;entre eux jusqu&amp;rsquo;à leur sceau, Mohammed, que le salut soit sur eux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À ce sujet, l&amp;rsquo;érudit Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La prédication des messagers s&amp;rsquo;articule autour de trois fondements. Le premier : faire connaître le Seigneur vers lequel on appelle par Ses Noms, Ses Attributs et Ses actes. Le deuxième : faire connaître la voie qui mène à Lui, à savoir Son évocation, Son remerciement et Son adoration, laquelle réunit l&amp;rsquo;amour parfait et l&amp;rsquo;humilité totale à Son égard. Le troisième : leur faire connaître ce qui leur revient après être parvenus à Lui dans la demeure de Son honneur. Là se trouvent des délices dont les plus éminents et les plus nobles sont Son agrément envers eux, Sa manifestation à eux, leur vision de Sa Face suprême, Son salut sur eux et le fait qu&amp;rsquo;Il leur parle. &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Notre Prophète Mohammed ﷺ a reçu de cela la part la plus complète :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il a fait connaître aux gens leur Seigneur et leur Adoré au maximum de ce que leurs facultés peuvent atteindre comme connaissance. Il a répété et réitéré, tantôt en abrégeant, tantôt en s&amp;rsquo;étendant sur Ses Noms, Ses Attributs et Ses actes, jusqu&amp;rsquo;à ce que Sa connaissance, exalté soit-Il, resplendisse dans les cœurs de Ses serviteurs croyants. Les nuées du doute et de l&amp;rsquo;incertitude s&amp;rsquo;en dissipèrent comme se retirent les nuages devant la pleine lune. Il n&amp;rsquo;a laissé à sa communauté aucun besoin dans cette connaissance, ni des prédécesseurs, ni des successeurs. Il leur a suffi, les a guéris et les a dispensés de quiconque pour aborder ce sujet : « Ne leur suffit-il pas que Nous ayons fait descendre sur toi le Livre qui leur est récité ? Il y a certes là une miséricorde et un rappel pour des gens qui croient. » [Sourate 29, v.51] &lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le Livre d&amp;rsquo;Allah contient des versets abondants et des textes convergents appelant à connaître Allah, à connaître Ses Noms sublimes et Ses Attributs élevés. Ces versets exposent les effets louables de cette connaissance, les aboutissements avisés et les fins heureuses. Allah le Très-Haut dit (dans le sens rapproché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est à Allah qu&amp;rsquo;appartiennent les Noms sublimes. Invoquez-Le par ces Noms et laissez ceux qui profanent Ses Noms. Ils seront rétribués pour ce qu&amp;rsquo;ils faisaient. [Sourate 7, v.180]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah le Très-Haut dit également :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dis : « Invoquez Allah ou invoquez le Tout Miséricordieux. Quel que soit le nom par lequel vous L&amp;rsquo;invoquez, Il a les Noms les plus beaux. » [Sourate 17, v.110]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il dit encore :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah ! Point de divinité qui mérite l&amp;rsquo;adoration à part Lui. À Lui les Noms les plus beaux. [Sourate 20, v.8]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est Lui Allah. Nulle divinité ne mérite l&amp;rsquo;adoration en dehors de Lui, &amp;lsquo;Alim Al Ghayb wash Shahada. C&amp;rsquo;est Lui Al Rahman, Al Rahim. C&amp;rsquo;est Lui Allah. Nulle divinité ne mérite l&amp;rsquo;adoration en dehors de Lui, Al Malik, Al Quddus, Al Salam, Al Mumin, Al Muhaymin, Al &amp;lsquo;Aziz, Al Jabbar, Al Mutakabbir. Pureté à Allah au-dessus de ce qu&amp;rsquo;ils Lui associent ! C&amp;rsquo;est Lui Allah, Al Khaliq, Al Bari, Al Musawwir. À Lui les Noms les plus beaux. Tout ce qui est dans les cieux et la terre Le glorifie. Et c&amp;rsquo;est Lui Al &amp;lsquo;Aziz, Al Hakim. [Sourate 59, v.22-24]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bien plus, le Noble Coran contient des versets explicites et des textes clairs appelant à apprendre les Noms et Attributs, à les connaître et à connaître Allah par eux. Le Coran compte près de trente versets appelant à la science des Noms et Attributs d&amp;rsquo;Allah. Parmi eux, Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sachez qu&amp;rsquo;Allah est Puissant et Sage. [Sourate 2, v.209]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sachez qu&amp;rsquo;Allah est sévère en châtiment et qu&amp;rsquo;Allah est Pardonneur et Miséricordieux. [Sourate 5, v.98]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et sachez qu&amp;rsquo;Allah Se suffit à Lui-même et qu&amp;rsquo;Il est Digne de louange. [Sourate 2, v.267]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et sachez qu&amp;rsquo;Allah est Audient et Omniscient. [Sourate 2, v.244]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sache donc qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a point de divinité à part Allah. [Sourate 47, v.19]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Sa parole :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah qui a créé sept cieux et autant de terres. Entre eux descend Son commandement, afin que vous sachiez qu&amp;rsquo;Allah est en vérité Omnipotent et qu&amp;rsquo;Allah a embrassé toute chose de Son savoir. [Sourate 65, v.12]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les versets en ce sens sont nombreux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par cela, nous réalisons la noblesse de cette science et son mérite. Elle fait partie des fondements grandioses sur lesquels reposent les prédications des envoyés, et constitue la seule voie vers l&amp;rsquo;honneur du serviteur, son élévation et sa rectitude ici-bas et dans l&amp;rsquo;au-delà. En conséquence : « Quiconque possède en son cœur un brin de vie ou d&amp;rsquo;amour pour son Seigneur, une volonté tournée vers Sa Face et un désir de Sa rencontre, s&amp;rsquo;efforcera avec ardeur de chercher cette connaissance, augmentera son approfondissement et ses découvertes. Cette quête est son dessein suprême, sa priorité absolue et sa finalité la plus noble. Les cœurs sains et les âmes apaisées n&amp;rsquo;aspirent à rien autant qu&amp;rsquo;à connaître ce domaine, rien ne leur procure plus de joie que d&amp;rsquo;atteindre la vérité à son propos. »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette connaissance est celle autour de laquelle gravite le bonheur, l&amp;rsquo;atteinte de la perfection, l&amp;rsquo;ascension dans les hauts degrés, l&amp;rsquo;obtention des délices de ce monde et de l&amp;rsquo;au-delà. C&amp;rsquo;est par elle que l&amp;rsquo;on parvient au succès dans les demandes les plus nobles, les souhaits les plus accomplis et les dons les plus honorables. Les gens, face à cela, se partagent entre celui qui s&amp;rsquo;en abreuve abondamment, celui qui s&amp;rsquo;en contente de peu et celui qui en est privé. La grâce est entre les mains d&amp;rsquo;Allah, Il l&amp;rsquo;accorde à qui Il veut, et Allah est Détenteur de l&amp;rsquo;immense grâce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque le serviteur connaît son Seigneur, L&amp;rsquo;aime, accomplit sa servitude envers Lui, se conforme à Ses ordres et s&amp;rsquo;éloigne de Ses interdits, il réalise par cette connaissance et cette servitude la perfection espérée de l&amp;rsquo;être humain et son élévation recherchée, car telle est la finalité de la création et du commandement. Bien plus : « Jamais les âmes n&amp;rsquo;ont eu besoin de quelque chose autant qu&amp;rsquo;elles ont besoin de connaître leur Créateur et leur Façonneur, de L&amp;rsquo;aimer, de L&amp;rsquo;évoquer, de se réjouir de Lui, de chercher le moyen de se rapprocher de Lui et la proximité auprès de Lui. Il n&amp;rsquo;y a de voie vers cela qu&amp;rsquo;en connaissant Ses Attributs et Ses Noms. Plus le serviteur les connaît, plus il connaît Allah, plus il Le recherche et plus il est proche de Lui. Et plus il les ignore, plus il ignore Allah, plus il Le déteste et plus il s&amp;rsquo;éloigne de Lui. Allah place le serviteur selon la place qu&amp;rsquo;il Lui accorde dans son propre cœur. »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La connaissance d&amp;rsquo;Allah renforce la crainte et la vigilance, amplifie l&amp;rsquo;amour et l&amp;rsquo;espoir dans le cœur, augmente la foi du serviteur et devient source d&amp;rsquo;adorations variées. Par elle, la marche du cœur vers son Seigneur et son effort pour obtenir Son agrément deviennent plus rapides que le souffle des vents dans leurs fureurs, sans se détourner à droite ou à gauche. La réussite est dans la main d&amp;rsquo;Allah, et il n&amp;rsquo;y a de changement d&amp;rsquo;état et de force qu&amp;rsquo;en Allah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle est l&amp;rsquo;objectif ultime des créatures, la meilleure et la plus élevée des sciences, la plus noble et la plus éminente. C&amp;rsquo;est la finalité vers laquelle se sont appliqués ceux qui se sont dévoués, dans laquelle ont rivalisé les compétiteurs, et vers laquelle les aspirants se sont rués. Tous les regards se tournent vers elle, et les cœurs sains s&amp;rsquo;y orientent avec un ardent désir. C&amp;rsquo;est par elle que le serviteur goûte à la douceur de la vie : « Car la vie de l&amp;rsquo;homme dépend de la vie de son cœur et de son âme, et il n&amp;rsquo;y a de vie pour son cœur qu&amp;rsquo;en connaissant son Créateur, en L&amp;rsquo;aimant, en L&amp;rsquo;adorant Lui seul, en revenant vers Lui, en trouvant la sérénité dans Son évocation et l&amp;rsquo;intimité dans Sa proximité. Celui qui perd cette vie a perdu tout le bien, même s&amp;rsquo;il cherchait à la compenser par tout ce que ce monde peut offrir. La totalité de ce monde ne saurait compenser cette vie [du cœur]. Toute chose perdue peut avoir une compensation, mais si Allah lui échappe, rien ne pourra jamais le remplacer. »&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;on s&amp;rsquo;étonne de l&amp;rsquo;état de la plupart des gens : « Comment le temps passe-t-il, la vie s&amp;rsquo;épuise-t-elle, alors que le cœur reste voilé, sans avoir senti cette odeur ? Il quitte ce monde comme il y est entré, sans avoir goûté ce qu&amp;rsquo;il y a de plus délicieux. Il y a vécu la vie des bêtes et l&amp;rsquo;a quittée tel un démuni. Sa vie fut impuissance, sa mort fut chagrin, et son retour fut regret et affliction. »&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il sort de la vie sans avoir goûté ce qu&amp;rsquo;elle a de plus savoureux, et quitte ce monde privé de ses meilleurs plaisirs. Comme l&amp;rsquo;a dit l&amp;rsquo;un des pieux prédécesseurs : « Pauvres gens de ce monde ! Ils en sont sortis sans avoir goûté ce qu&amp;rsquo;il y a de plus délicieux. » On lui demanda : « Qu&amp;rsquo;y a-t-il de plus délicieux ? » Il répondit : « La connaissance d&amp;rsquo;Allah, Son amour, l&amp;rsquo;intimité de Sa proximité et le désir de Le rencontrer. »&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Car le plaisir parfait, la joie, l&amp;rsquo;allégresse, la douceur de vivre et le délice ne se trouvent que dans la connaissance d&amp;rsquo;Allah et Son Tawhid, Sa proximité et le désir de Sa rencontre. La vie la plus amère est celle d&amp;rsquo;un cœur dispersé et d&amp;rsquo;un esprit déchiré qui n&amp;rsquo;a ni intention droite à poursuivre ni chemin clair à emprunter. Les routes se sont ramifiées devant lui, les voies se sont multipliées. Sur chaque chemin il y a un trébuchement, sur chaque voie un faux pas. Perplexe, il erre sur terre sans trouver de chemin. Quand bien même il parcourrait tous ces sentiers, son cœur ne trouverait pas de repos, ne s&amp;rsquo;apaiserait pas, ne serait pas serein et son œil ne se réjouirait pas, jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;il trouve la quiétude auprès de sa Divinité, son Seigneur, son Maître et son Protecteur, Celui en dehors de qui il n&amp;rsquo;a ni allié ni intercesseur, et dont il ne peut se passer le temps d&amp;rsquo;un clin d&amp;rsquo;œil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt;: Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Al Sawa&amp;rsquo;iq Al Mursala (4/1489).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Jala&amp;rsquo; Al Afham (p. 285-286).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Al Sawa&amp;rsquo;iq Al Mursala (1/161).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Al Kafiya Al Shafiya (p. 3-4).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Al Jawab Al Kafi d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (p. 132-133).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Tariq Al Hijratayn d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (p. 385).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Cité par Ibn Al Qayyim dans Al Jawab Al Kafi (p. 123).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>L'amour d'Allah, essence de l'Islam</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/lamour-dallah-essence-de-lislam/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/lamour-dallah-essence-de-lislam/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/lamour-dallah-essence-de-lislam/image.jpg" alt="Featured image of post L'amour d'Allah, essence de l'Islam" /&gt;&lt;p&gt;Certes, l&amp;rsquo;amour du Seigneur des mondes et du Créateur de l&amp;rsquo;ensemble des êtres, Allah, en dehors de qui il n&amp;rsquo;est point de divinité en droit d&amp;rsquo;être adorée, Al Malik, Al Quddus, Al Salam, Al Mumin, Al Muhaymin, Al &amp;lsquo;Aziz, Al Jabbar, Al Mutakabbir, Al Khaliq, Al Bari, Al Musawwir, Dhil Jalal wal Ikram wal &amp;lsquo;Adhama wal Jamal&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, à qui appartiennent les Noms sublimes et les Attributs élevés. Cet amour est l&amp;rsquo;âme de la religion islamique, elle est la subsistance des âmes, le fondement de la félicité, la pureté des cœurs, le pilier des œuvres et la voie de la réussite ici-bas comme dans l&amp;rsquo;au-delà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est la véritable vie dont celui qui en est privé figure parmi les morts, la lumière resplendissante dont celui qui est dépourvu sombre dans les abysses des ténèbres, le remède absolu dont celui qui est dénué voit son cœur assailli par toutes sortes de maux, et le délice parfait dont celui qui en est privé se voit accablé par une succession de tourments et de douleurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet amour est le moteur des actions, l&amp;rsquo;accomplissement de la perfection et l&amp;rsquo;ascension du serviteur vers les plus nobles stations et les plus éminents degrés. Son importance est immense, sa portée est grandiose et sa place au sein de la religion d&amp;rsquo;Allah est suprême. Il suffit, pour seule gloire et seul honneur à celui qui aime, d&amp;rsquo;être aimé par Allah en retour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il a été rapporté par le Prophète ﷺ, comme cité dans le Sahih d&amp;rsquo;Al Bukhari et d&amp;rsquo;autres recueils, d&amp;rsquo;après un hadith d&amp;rsquo;Abu Hurayra, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, qu&amp;rsquo;il a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Certes, quand Allah aime un serviteur, Il appelle Jibril et lui dit : &amp;ldquo;J&amp;rsquo;aime untel, aime-le donc.&amp;rdquo; Jibril l&amp;rsquo;aime alors, puis il lance un appel dans le ciel en disant : &amp;ldquo;Allah aime untel, aimez-le donc.&amp;rdquo; Alors, les habitants du ciel l&amp;rsquo;aiment à leur tour, puis on lui accorde l&amp;rsquo;acceptation sur terre. »&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tel est le sens de la parole d&amp;rsquo;Allah ﷾ (dans le sens rapproché) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ceux qui croient et accomplissent de bonnes œuvres, Al Rahman leur accordera Son amour.
[Sourate 19, v.96]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allah est alors à ses côtés pour le soutenir, le protéger, le guider et lui accorder la réussite, conformément à ce qui est rapporté dans le Sahih d&amp;rsquo;Al Bukhari et ailleurs, d&amp;rsquo;après le Prophète ﷺ, relatant les paroles de son Seigneur :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Quiconque se montre hostile à l&amp;rsquo;un de Mes alliés, Je lui déclare la guerre. Mon serviteur ne se rapproche pas de Moi par une œuvre qui M&amp;rsquo;est plus aimable que celle que Je lui ai prescrite. Et Mon serviteur ne cesse de se rapprocher de Moi par des œuvres surérogatoires jusqu&amp;rsquo;à ce que Je l&amp;rsquo;aime. Et lorsque Je l&amp;rsquo;aime, Je deviens son ouïe par laquelle il entend, sa vue par laquelle il voit, sa main par laquelle il saisit et son pied avec lequel il marche. S&amp;rsquo;il Me demande, Je lui donne certes, et s&amp;rsquo;il cherche refuge auprès de Moi, Je le lui accorde certes. »&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cela signifie qu&amp;rsquo;Allah ﷾, l&amp;rsquo;épaule et l&amp;rsquo;oriente dans son ouïe, sa vue, ses membres et dans toutes ses situations, répond à ses invocations et le préserve des maux des hommes et des djinns. Les fruits de cet amour, ses effets, ses bienfaits et ses grâces pour ceux qui aiment, ici-bas comme dans l&amp;rsquo;au-delà, sont innombrables et incalculables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, au cœur des épreuves successives, de la multitude des distractions et de la multiplicité des divertissements dont les gens sont affligés, l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Allah s&amp;rsquo;étiole dans les cœurs. Par conséquent, ses effets, ses fruits et ses nécessités s&amp;rsquo;affaiblissent également. Cette situation exige du serviteur un retour sincère vers Allah, en quête du chemin permettant d&amp;rsquo;obtenir l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Allah ﷾. Il doit rechercher les causes qui l&amp;rsquo;attirent, afin de remplir son cœur de l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Allah ﷿. Dès lors il sera gratifié par la pureté, l&amp;rsquo;éclat, la splendeur et la lumière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrêtons-nous sur un ensemble de réalités grandioses qui attirent vers les cœurs l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo; [Allah] Dhil Jalal wal Ikram :&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-lecture-méditative-du-coran"&gt;La lecture méditative du Coran
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La plus éminente d&amp;rsquo;entre elles est le soin apporté à la lecture du Noble Coran, lequel :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;N&amp;rsquo;est atteint par le faux d&amp;rsquo;aucune part.
[Sourate 41, v.42]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En méditant ses versets et en contemplant ses significations. Allah le Très-Haut a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Voici un Livre béni que Nous avons fait descendre sur toi, afin qu&amp;rsquo;ils méditent ses versets et que les doués d&amp;rsquo;intelligence se rappellent.
[Sourate 38, v.29]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et Il a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ne méditent-ils donc pas sur le Coran ? S&amp;rsquo;il provenait d&amp;rsquo;un autre qu&amp;rsquo;Allah, ils y trouveraient certes maintes contradictions.
[Sourate 4, v.82]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Que de guidées pour les cœurs, de réforme pour les âmes et de renforcement de l&amp;rsquo;amour se trouvent dans cette lecture et cette méditation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Al Qayyim, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit : « En somme, rien n&amp;rsquo;est plus bénéfique pour le cœur que la lecture du Coran avec méditation et réflexion, car il réunit toutes les étapes des cheminants, les états des dévots et les demeures des connaisseurs. C&amp;rsquo;est lui qui engendre l&amp;rsquo;amour, le désir, la crainte, l&amp;rsquo;espoir, le repentir, la confiance, la satisfaction, la remise de soi, la gratitude, la patience et l&amp;rsquo;ensemble des états par lesquels le cœur vit et atteint sa perfection. De même, il préserve de tous les caractères et actes blâmables qui causent la corruption et la perte du cœur. »&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-connaissance-des-noms-et-attributs-dallah"&gt;La connaissance des Noms et Attributs d&amp;rsquo;Allah
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les choses qui suscitent l&amp;rsquo;amour figure la connaissance des Noms sublimes d&amp;rsquo;Allah et de Ses Attributs élevés. En effet, plus le serviteur accroît sa connaissance d&amp;rsquo;Allah, plus son amour pour Lui augmente, plus il aspire à Son adoration et plus il s&amp;rsquo;éloigne de Sa désobéissance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comment l&amp;rsquo;humanité pourrait-elle trouver sa voie et la situation des gens s&amp;rsquo;améliorer sans la connaissance de Celui qui les a initiés, fait exister distinctement et créés, Celui qui pourvoit à leur subsistance ? Comment le pourraient-ils sans connaître Ses Noms sublimes, Ses Attributs élevés et Ses qualités parfaites qui témoignent de Sa perfection, de Sa majesté et de Sa grandeur, et attestent qu&amp;rsquo;Il est l&amp;rsquo;unique adoré en toute vérité ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il convient ici de savoir que la connaissance d&amp;rsquo;Allah se divise en deux catégories. La première est une connaissance de reconnaissance, commune aux hommes, qu&amp;rsquo;ils soient pieux ou pervers, obéissants ou rebelles. La seconde est une connaissance qui impose la pudeur envers Lui, l&amp;rsquo;amour pour Lui, l&amp;rsquo;attachement du cœur à Son Être, le désir de Sa rencontre, Sa crainte, le retour vers Lui, l&amp;rsquo;intimité en Sa compagnie et la fuite des créatures vers Lui.&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette connaissance est la source de tout bien, le foyer de toute vertu et la plus profitable des voies menant à l&amp;rsquo;amour [d&amp;rsquo;Allah].&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="le-rappel-des-bienfaits-dallah"&gt;Le rappel des bienfaits d&amp;rsquo;Allah
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les choses qui attirent l&amp;rsquo;amour figure le souvenir des bienfaits d&amp;rsquo;Allah, de Ses grâces, de Sa bienfaisance et de Sa bonté :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tout bienfait dont vous jouissez vient d&amp;rsquo;Allah.
[Sourate 16, v.53]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lorsque tu te remémore les faveurs d&amp;rsquo;Allah sur toi, Ses dons successifs et Ses largesses continues, l&amp;rsquo;amour s&amp;rsquo;anime dans ton cœur, son importance grandit et son rang s&amp;rsquo;élève.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Médite sur Celui qui a façonné pour toi ce corps harmonieux… Celui qui a ouvert pour toi l&amp;rsquo;ouïe et la vue… Celui qui t&amp;rsquo;a gratifié de tes mains et de tes pieds… Celui qui t&amp;rsquo;a accordé ta nourriture, ta boisson, ta santé et ta vitalité… Celui qui t&amp;rsquo;a fait don d&amp;rsquo;un foyer et d&amp;rsquo;enfants… de la sécurité et de la sérénité… sans compter les autres innombrables bienfaits et grâces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre Prophète ﷺ, comme cela est établi dans le recueil authentique, lorsqu&amp;rsquo;il regagnait son lit chaque nuit, se souvenait des faveurs d&amp;rsquo;Allah et disait, en Le louant et L&amp;rsquo;exaltant :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Toutes les louanges reviennent de droit à Allah qui nous a nourris, nous a abreuvés, nous a suffi et nous a donné refuge, car combien sont ceux qui n&amp;rsquo;ont personne pour leur suffire ni pour leur donner refuge. »&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="la-méditation-sur-les-créatures-dallah"&gt;La méditation sur les créatures d&amp;rsquo;Allah
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les causes suscitant l&amp;rsquo;amour, figure la méditation sur les créatures d&amp;rsquo;Allah, si diverses et merveilleuses, telles que les cieux et la terre, le soleil et la lune, les astres et les étoiles, la nuit et le jour, les montagnes et les arbres, les mers et les rivières. L&amp;rsquo;observation de la beauté, de la régularité et de la perfection qui les caractérisent déroute les esprits et témoigne de l&amp;rsquo;immensité de la science d&amp;rsquo;Allah ainsi que de l&amp;rsquo;universalité de Sa sagesse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces créatures recèlent une multitude de bienfaits et de grâces innombrables qui attestent de l&amp;rsquo;étendue de la miséricorde d&amp;rsquo;Allah, de Sa générosité et de Sa bonté. Tout cela invite à magnifier leur Concepteur et leur Créateur, à L&amp;rsquo;aimer, à Le remercier, à L&amp;rsquo;évoquer avec ferveur et à Lui vouer un culte exclusif. Tel est l&amp;rsquo;âme de la foi et son secret.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="préférer-ce-quallah-aime"&gt;Préférer ce qu&amp;rsquo;Allah aime
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les causes suscitant l&amp;rsquo;amour, figure également le fait de privilégier ce qu&amp;rsquo;Allah aime par rapport à ce que tu aimes, et de les prioriser sur ce que tu aimes, quelles que soient tes envies ou tes inclinations. N&amp;rsquo;est-ce point Allah qui t&amp;rsquo;a créé et t&amp;rsquo;a amené à l&amp;rsquo;existence ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est rapporté dans les deux recueils authentiques, selon un hadith d&amp;rsquo;Anas ibn Malik, qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;agrée, que le Prophète ﷺ a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quiconque possède ces trois qualités goûtera à la douceur de la foi : qu&amp;rsquo;Allah et Son Messager lui soient plus chers que tout le reste, qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;aime une personne qu&amp;rsquo;en vue d&amp;rsquo;Allah, et qu&amp;rsquo;il déteste retourner à la mécréance après qu&amp;rsquo;Allah l&amp;rsquo;en a sauvé, comme il détesterait être précipité dans le Feu.&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="lattachement-à-ladoration-en-particulier-la-prière"&gt;L&amp;rsquo;attachement à l&amp;rsquo;adoration, en particulier la prière
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les causes suscitant l&amp;rsquo;amour, figure l&amp;rsquo;application dans l&amp;rsquo;adoration et le rapprochement vers Allah par ce qui Le satisfait, et plus particulièrement la prière. Elle est le réjouissement des yeux de ceux qui aiment, le délice de leurs âmes, le jardin des adorateurs et la joie de leurs êtres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle est une miséricorde qu&amp;rsquo;Allah a offerte à Ses serviteurs croyants. Il les a guidés vers elle, la leur a fait connaître et la leur a transmise par l&amp;rsquo;intermédiaire de Son Messager ﷺ, le véridique et digne de foi, par clémence et honneur à leur égard, afin qu&amp;rsquo;ils accèdent à Sa noble générosité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle n&amp;rsquo;a cessé d&amp;rsquo;être prescrite aux prophètes antérieurs, comptant même parmi leurs meilleures œuvres. Elle est la balance de la foi et de ses législations : par son accomplissement, la condition du serviteur se parfait, et par son délaissement, toutes ses affaires s&amp;rsquo;en trouvent perturbées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-fréquentation-des-gens-de-bien"&gt;La fréquentation des gens de bien
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les moyens de susciter l&amp;rsquo;amour, il convient de fréquenter les gens de vertu, de piété, de foi et de droiture, afin de tirer profit de la quintessence de leurs paroles, de la noblesse de leurs actes ainsi que de la beauté de leur éthique et de leurs bienséances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans un hadith rapporté par notre Prophète ﷺ, celui-ci a dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;homme suit la religion de son ami intime. Que chacun de vous regarde donc qui il prend pour ami.&lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cela signifie qu&amp;rsquo;il ne faut se lier d&amp;rsquo;amitié qu&amp;rsquo;avec celui dont on agrée la religiosité et le comportement. En effet, si tu le fréquentes, il t&amp;rsquo;entraînera vers sa foi et ses moeurs : s&amp;rsquo;il est athée, il te traînera vers l&amp;rsquo;athéisme, s&amp;rsquo;il est libertin, il te mènera vers la débauche, etc. Mais s&amp;rsquo;il est vertueux et musulman, il te guidera vers la vertu et l&amp;rsquo;Islam.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="séloigner-de-ce-qui-détourne-de-lamour-dallah"&gt;S&amp;rsquo;éloigner de ce qui détourne de l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Allah
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les moyens de susciter l&amp;rsquo;amour, il importe de s&amp;rsquo;écarter des choses qui font écran entre le cœur et l&amp;rsquo;amour de son Seigneur et Maître. Elles sont si nombreuses à notre époque !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Combien les distractions qui détournent et éloignent les cœurs de l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Allah foisonnent, à l&amp;rsquo;image des chaînes satellites dont beaucoup de gens sont éprouvés par la futilité et le faux qu&amp;rsquo;elles diffusent. Il en va de même pour la toile numérique qui a tout submergé, ainsi que les revues dégradantes et autres distractions et divertissements qui occupent les cœurs, rendent malade les âmes, affaiblissent la foi et s&amp;rsquo;interposent entre les cœurs et l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Al Rahman.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="linvocation"&gt;L&amp;rsquo;invocation
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les moyens de susciter l&amp;rsquo;amour, figure l&amp;rsquo;invocation. Le serviteur a besoin d&amp;rsquo;Allah dans toutes ses affaires et demeure indigent envers Lui pour l&amp;rsquo;ensemble de ses nécessités, ne pouvant se passer de son Seigneur et Maître le temps d&amp;rsquo;un clin d&amp;rsquo;œil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus sa connaissance d&amp;rsquo;Allah s&amp;rsquo;accroît et son lien avec Lui se fortifie, plus ses invocations sont importantes, et son humilité devant Lui est intense. C&amp;rsquo;est pourquoi les prophètes et les messagers d&amp;rsquo;Allah furent les hommes les plus accomplis dans l&amp;rsquo;invocation, s&amp;rsquo;y adonnant dans toutes leurs situations et circonstances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allah a fait leur éloge à ce sujet dans le Noble Coran, citant un ensemble de leurs supplications dans divers contextes et à différents moments. Le Très-Haut a dit pour les décrire :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ils concouraient au bien, Nous invoquaient avec espoir et crainte, et ils étaient devant Nous pleins d&amp;rsquo;humilité.
[Sourate 21, v.90]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parmi les invocations de notre Prophète ﷺ, comme cela est rapporté dans les Sunan d&amp;rsquo;Al Tirmidhi et d&amp;rsquo;autres, il disait :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je Te demande Ton amour, l&amp;rsquo;amour de ceux qui T&amp;rsquo;aiment, et l&amp;rsquo;amour de toute œuvre qui me rapproche de Ton amour.&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Voilà une invocation grandiose qui réunit ce fondement majeur qu&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Allah et ce qui en découle, à savoir l&amp;rsquo;amour de ceux qu&amp;rsquo;Il aime parmi les prophètes et les pieux, ainsi que ce qu&amp;rsquo;Il aime parmi les œuvres et les actes d&amp;rsquo;adoration.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô notre Seigneur, fais vivre nos cœurs par Ton amour, illumine nos poitrines par Ton obéissance et guide-nous vers Toi sur un droit chemin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écrit par&lt;/strong&gt;: Cheikh &amp;lsquo;Abd Al Razzaq Al Badr&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Traduit par&lt;/em&gt; : Azwaw Abu &amp;lsquo;Abd Al Razzaq&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;[NDT] Les Noms d&amp;rsquo;Allah ont été conservés en phonétique arabe plutôt que traduits, et ce pour plusieurs raisons. D&amp;rsquo;une part, chaque Nom divin recèle une pluralité de sens qu&amp;rsquo;aucun équivalent français ne saurait embrasser pleinement. Par exemple, le nom Al Jabbar réunit trois sens : Celui qui répare les cœurs brisés, Celui dont la puissance souveraine soumet toute chose, et Celui dont la grandeur s&amp;rsquo;élève au-delà de toute atteinte. D&amp;rsquo;autre part, les Noms d&amp;rsquo;Allah sont « Tawqifiyya », c&amp;rsquo;est-à-dire établis par la Révélation : on ne saurait les modifier ni en forger de nouveaux, et une traduction risquerait de laisser croire que le terme français constitue lui-même un Nom divin. Enfin, cette approche permet aux lecteurs francophones d&amp;rsquo;apprendre la prononciation authentique des Noms qu&amp;rsquo;Allah S&amp;rsquo;est attribués, de les employer dans leurs invocations, et d&amp;rsquo;éviter certaines erreurs telles que croire qu&amp;rsquo;un terme traduit fait réellement partie des Noms d&amp;rsquo;Allah ou nommer son enfant par &amp;lsquo;Abd annexé à ces termes. Si Allah me le permet, un glossaire détaillant ces significations sera mis en place et consultable sur le site.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (3209) et Muslim (2637).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (6502).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Miftah Dar Al Sa&amp;rsquo;ada (p. 204).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Voir Al Fawa&amp;rsquo;id d&amp;rsquo;Ibn Al Qayyim (p. 190).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Muslim (2715).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Bukhari (16) et Muslim (43).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Abu Dawud (4833), Al Tirmidhi (2378) et Ahmad (8398), jugé bon par Al Albani, Hidayat Al Ruwat (4946).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;Rapporté par Al Tirmidhi (3235), authentifié par Al Albani.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item></channel></rss>