<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Fawaïd on Tawhid First</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/categories/fawaid/</link><description>Recent content in Fawaïd on Tawhid First</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tawhidfirst.fr/categories/fawaid/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L'image de Youssouf et du Ramadan</title><link>https://www.tawhidfirst.fr/p/limage-de-youssouf-et-du-ramadan/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tawhidfirst.fr/p/limage-de-youssouf-et-du-ramadan/</guid><description>&lt;img src="https://www.tawhidfirst.fr/p/limage-de-youssouf-et-du-ramadan/image.jpg" alt="Featured image of post L'image de Youssouf et du Ramadan" /&gt;&lt;p&gt;Ibn Jawzi, qu&amp;rsquo;Allah lui fasse miséricorde, a dit :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les douze mois de l&amp;rsquo;année sont comparables aux enfants de Ya&amp;rsquo;qoub. Et le mois de Ramadan
parmi les autres mois est comme Youssouf parmi ses frères. De la même manière que Youssouf
est l&amp;rsquo;enfant le plus aimé auprès de Ya&amp;rsquo;qoub, Ramadan est le mois le plus aimé auprès du
Savant des choses invisibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les frères de Youssouf sont venus en comptant sur lui pour combler les brèches et
enlever les maux, après avoir été dans l&amp;rsquo;erreur et la faute. Il les a accueillis de
la meilleure des manières et a amélioré leurs situations, il les a nourris quand ils
avaient faim et leur a permis de retourner chez eux. Ainsi, un seul individu a résolu les
problèmes de onze personnes. Tel est le mois de Ramadan, nous espérons ressaisir nos
manquements des autres mois et rectifier les mauvaises choses, pour qu&amp;rsquo;Allah nous
accorde une bonne fin avec joie et bonheur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et une autre indication est que Ya&amp;rsquo;qoub a retrouvé la vue quand il a senti l&amp;rsquo;odeur de
Youssouf. Il est devenu fort après avoir été faible, voyant après avoir été aveugle. C&amp;rsquo;est
également le cas pour le pécheur quand il sent les odeurs de Ramadan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source: Bustan Al Wa&amp;rsquo;izin Wa Riyadh As-Sami&amp;rsquo;in&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>